<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung Aulas Avançadas</title>
  <link href="http://b3regulares.devagar.org"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://b3regulares.devagar.org/rfeed.atom"/>
  <updated>2014-04-11T18:37:58+01:00</updated>
  <id>http://b3regulares.devagar.org/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourencoazevedo@gmail.com</email>
  </author>

   
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/04/11/semana2</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/04/11/semana2.html"/>
    <title>Resumo da semana 2</title>
    <published>2014-04-11T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-11T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Nesta semana foram estudados dois temas que considero importantes para a compreensão do tema da circulação energética. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São eles a informalidade e a coordenação da mente com o corpo. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informalidade = circulação do Chi.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se recebermos um convite para um jantar formal com um grupo de pessoas que não conhecemos é difícil não existir um certo constrangimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse constrangimento será menor se o convite for para uma festa de praia com um grupo de amigos que conhecemos bem. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática do Chi Kung, podemos torna-la mais leve e descontraída ou em algo mais formal e como tal mais propenso a criar tensões. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem hábitos que podem tornar essa prática mais formal: &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ter uma lista de exercícios que devem de ser praticados num limite de tempo restrito e bem contado. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comparar a nossa prática em qualidade e em quantidade com outros colegas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Praticar com um objectivo rígido determinado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Conta-se que um monge decidiu dedicar a sua vida à meditação com o intuito de que Krishna se materializasse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passaram anos e a sua meditação tornou-se cada vez mais focada nesse propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meditava dia e noite. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dia Krishna decidiu revelar-se e aproximar-se enquanto o monge praticava. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como meditava de olhos fechados o monge sentiu um toque leve no ombro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem abrir os olhos o monge respondeu: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Por favor não me perturbe que estou a meditar para que Krishna se materialize.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os exercícios que temos estado a estudar nomeadamente o exercício de balançar os braços alternadamente requer esta abordagem informal para que possa ser bem absorvido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem duas abordagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A primeira é a de prática num ambiente confortável.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em casa procurem criar um espaço em que se sintam à vontade. Com algum tempo de prática podemos treinar co-habitando com outras pessoas, no parque ou mesmo no local de trabalho. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa primeira fase recomendo que treinem num local onde se sintam à vontade. As aulas ajudam de certo neste processo pois treinamos em grupo. E o grupo pode ser importante se decidir-mos treinar num parque. Se uma dos vossos objectivos de treino é treinar na natureza sugiro que consultem &lt;a href=&quot;http://devagar.org/2013/07/03/tornar-se-invisivel.html&quot;&gt;este artigo&lt;/a&gt; que apresenta algumas reflexões nesse sentido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A segunda abordagem é a repetição.&lt;/strong&gt;  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando existem questões emocionais ou físicas nos ombros. O movimento de balançar os braços alternadamente é uma opção para libertar tensões nessa área e restaurar a circulação esquecida/perdida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praticar três minutos pode não ser suficiente mas ao fim e 10 minutos o movimento é automático e sem pensar. E é ai que o efeito do Chi Kung se manifesta de forma mais intensa - quando deixamos de estar preocupados com a qualidade do movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No que diz respeito à libertação de zonas que acumulam mais tensão quer física quer emocional como os &lt;a href=&quot;http://devagar.org/2014/04/10/circular2.html&quot;&gt;Quatro Portões &lt;/a&gt; o balançar dos braços alternadamente para os portões superiores e o rodar da anca para os portões inferiores são as alternativas mais eficazes que foram dadas a conhecer até agora neste bloco de aulas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Treinem estes exercícios cerca de 10 minutos - para praticantes menos experientes, ou 20 minutos para praticantes com mais rodagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se sentirem cansaço durante a prática é porque o movimento está demasiado formal/tenso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal como uma festa formal em que nos primeiros 10 minutos já desejamos ir para casa. Em oposto com uma festa informal em que ninguém quer que chegue ao fim.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coloquem um relógio despertador com o tempo que desejam treinar, virem o relógio para a parede e executem o exercício de forma relaxada como se o tempo não existisse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem também se desejarem fazer esta prática com uma postura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A única condição é que no dia informal treinam apenas um movimento ou postura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escolham um dia dentro do &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/rsemana1-2.pdf&quot;&gt;programa que vos foi enviado na semana passada&lt;/a&gt; e nesse dia não pratiquem o esquema mas criem o vosso treino informal. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O segundo aspecto referido na  aula foi a introdução ao tema da Mente no treino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exercício escolhido foi o &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/nadar-em-terra-firme.m4v&quot;&gt;Nadar em Terra Firme&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este exercício auxilia a coordenação de todo o corpo em conjunto com a atenção da mente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À semelhança de alguns exercícios mesmo não sendo Chi Kung esta coordenação é o requisito para que sejam mais plenos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um corredor dos 100 metros tem de utilizar todo o corpo se quer ser mais rápido, assim como um maratonista tem de utilizar os recursos de toda a sua estrutura para terminar esta prova. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos dias de hoje esta coordenação pode ser realizada utilizado um treino físico intenso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O paradigma dos desportos de alta competição hoje é este:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A um nível físico um atleta de topo tem ao seu dispor todos os recursos possíveis. Máquinas de treino, alimentação optimizada e cientificamente testada, programas de treino ajustados de forma precisa que combinam a intensidade do treino com o repouso para criar o máximo rendimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao nível do treino dos recursos físicos os atletas não são muito diferentes a partir de um certo nível de profissionalismo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desta forma surge um novo universo a explorar - a Mente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Mente permite que um corredor para além do seu treino físico possa estar em vantagem em relação aos outros competidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um atleta mais seguro e confiante é mais rápido que os seus concorrentes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso pode ser determinante na partida para os 100 metros assim como determinante no endurance mental que um maratonista necessita. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns de nós temos na memória o corredor Português Fernando Mamede que abandonou algumas corridas em alguns casos quando estava bem classificado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Chi Kung o factor mental faz parte da prática. E no nadar em terra firme é utilizado para coordenar o movimento do corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem vários níveis de coordenação que este exercício permite. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciamos na última aula pela coordenação dos joelhos com os cotovelos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, durante este movimento os joelhos executam o movimento de flexão e extensão simultaneamente com os cotovelos.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este exercício requer atenção para que o movimento se encontre efectivamente coordenado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como numa orquestra, a qualidade dos músicos não implica que o concerto seja um sucesso, tem de haver interacção e coordenação. Aqui encontramos o mesmo desafio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os cotovelos e os joelhos podem executar movimentos muito precisos individualmente mas coordena-los leva este movimento a algo mais artístico, a algo que esta relacionado com o “timimg” que pode ser comparado com o mais fabuloso dos quartetos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nadar em Terra firme é um exercício que beneficia todas as cavidades e diafragmas para além de todo o sistema cardio-respiratório. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode também ser utilizado na prática da mentalidade informal. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma boa semana de práticas para todos. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/04/04/semana1</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/04/04/semana1.html"/>
    <title>Resumo da semana 1</title>
    <published>2014-04-04T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-04T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Sejam bem vindos ao novo bloco de aulas regulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este resumo está dividido em duas secções. &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;A secção com o material essencial para iniciar o treino. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O resumo da aula. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Este resumo é o maior de todo o bloco e recomendo que a digestão seja lenta e sem pressa de forma a uma boa assimilação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso este texto foi divido em vários capítulos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que seja consultado &lt;a href=&quot;http://devagar.org/2014/03/10/habitos.html&quot;&gt;este artigo&lt;/a&gt; sobre a criação de hábitos de prática disponível na &lt;a href=&quot;http://devagar.org&quot;&gt;Arte do Cultivo da Quietude&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A prática de Zhan Zhuang Chi Kung poderá incluir várias configurações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mais simples, a prática duma postura durante um determinado período de tempo a outras opções mais elaboradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, a mais comum e que se adapta melhor ao dia à dia é composta por aquecimentos, prática de uma ou mais posturas e o arrefecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em situações que existe mais disponibilidade a prática é composta por aquecimentos complementares, movimentos de integração (Shi-li) e passos (Mo cha bu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo pode ser descarregado o material que considero essencial nesta fase do curso. Mais material essencial será adicionado ao longo do decorrer deste módulo de forma a tornar a vossa prática ainda mais completa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;Seleccionar botão direito do rato e escolher salvar ou guardar como&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aquecimentos&quot;&gt;Aquecimentos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/tres-aquecimentos.flv&quot;&gt;Três aquecimentos.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;posturas&quot;&gt;Posturas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;vhttps://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/recolher-energia-vital.fl&quot;&gt;Recolher a Energia Vital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;arrefecimento&quot;&gt;Arrefecimento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/arrefecimento.flv&quot;&gt;Automassagem &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns alunos a visualização dos vídeos tem sido mais desafiante e menos directa no entanto na minha experiência não tem a ver com o material publicado mas sim com os programas que possuem para ler os ficheiros vídeo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que instalem o programa &lt;a href=&quot;https://www.videolan.org/vlc/&quot;&gt;VLC&lt;/a&gt; este programa garantidamente permite ver todos os vídeos. Se não conseguem peçam ajuda a alguém com mais experiência ou enviem-me um email para procuramos a melhor forma de o fazer. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nesta primeira aula foi apresentado o material que introduz o tema do sistema circulatório. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi iniciado com o tema da célula. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um organismo monocelular contém apenas uma célula e pode-se criar uma relação directa entre o número de células que cada organismo possui e a complexidade das suas funções. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais células - que vou chamar centros, mais complexas são as suas funções. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do meio micro para o macro podemos observar também que o mesmo se traduz em relação aos vários países que tendem consoante o seu tamanho e complexidade a serem um organismo mais ou menos multicelular. Casos de países unicelulares são o Mónaco ou Vaticano. Os Estados Unidos é como um organismo com 50 centros ou estados. Em Portugal conseguimos identificar também vários centros, Lisboa, Porto, Coimbra, Faro, Évora. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre os vários centros existem fronteiras que os delimitam. No caso das paredes celulares permitem as trocas com o interior e o exterior e criar harmonia entre as várias células - no caso dos organismos multicelulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É a harmonia entre estas fronteiras que permite que a circulação se realize entre centros e a falta de comunicação entre estes centros leva a uma desarmonia do organismo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nível mundial sendo os países os vários centros de um organismo maior que é o Planeta Terra a falta de comunicação entre estes vários centros criam tensões variadas. Cada vez temos a noção esta desarmonia que afectam todos os outros centros que habitam neste planeta tal como um ecossistema. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O corpo humano segundo a filosofia oriental não difere muito de um sistema com vários centros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nível macro podemos identificar três centros principais que lhes vou chamar cavidades.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cavidade do Abdómen (1)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cavidade do Tórax (2)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cavidade do Crânio (3)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Estas cavidades estão separadas por fronteiras que regulam as interacções entre elas - que chamarei diafragmas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/trescentros.jpg&quot; alt=&quot;centros&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A azul temos as cavidades a vermelho os diafragmas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A amarelo o alinhamento entre elas.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diafragma inferior refere-se ao chão pélvico e cria as interacções entre a cavidade inferior e a terra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diafragma médio é o correspondente ao diafragma respiratório e cria a ligação entre a cavidade inferior e média. Esta relação é bastante clara se pensarmos na respiração - se esta for plena existe ligação entre o diafragma médio e inferior. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diafragma acima cria a ligação entre a cavidade torácica e a cavidade do crânio. Golas apertadas, gravatas, impossibilidade de dizer o que se pensa bloqueiam este diafragma. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diafragma superior refere-se à ligação com o céu. Este diafragma deve estar orientado para o céu. Quando a nossa postura leva os olhos a fixarem o chão ou adoptamos uma postura em que a cabeça olha a 45º para cima, comprometemos o alinhamento entre este e o diafragma inferior. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas diversas escolas de Chi Kung - Marciais, religiosas e terapêuticas a diferença principal é na forma como estas utilizam as cavidades. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As escolas marcial utiliza extensivamente a cavidade inferior. Posturas baixas e uma ligação forte à terra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A escolas meditativas promove a utilização da cavidade superior pela utilização da mente para explicar os fenómenos, assim como uma utilização preferencial de imagens mentais ou visualizações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As escolas terapêuticas dão preferência à cavidade média, respiração e movimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando refiro uma cavidade refiro também os diafragmas associados. Assim a escola médica faz uma utilização além da cavidade central, também do diafragma respiratório e do diafragma que liga com a cavidade superior. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto não quer dizer que outras estruturas não sejam utilizadas. Ou seja, o artista marcial utiliza a mente para ganhar foco ou as técnicas terapêuticas para aumentar a sua longevidade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem medita executa também trabalho físico nos templos onde pratica e necessita de praticar alongamentos para se manter saudável. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na escola médica o princípio passa pelo alinhamento do corpo, da respiração e da mente - correspondendo respectivamente a cada uma das três cavidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada escola tem assim uma cavidade de entrada preferencial e é isso o que as define.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando estes sete aspectos do nosso corpo estão alinhados - 3 cavidades e 4 diafragmas, atingimos um estado mais próximo do equilíbrio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na filosofia védica estas estruturas são referidas como os 7 Chakras. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Chi Kung esta teoria pode ser referida como a teoria dos 3 Dantiens - Inferior, Médio e Superior ou os 3 Tesouros - Jing, Chi, Shen - Corpo, Energia Vital e Mente. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um primeiro exercício que nos coloca em contacto com o desbloqueio da cavidade média é o &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/balancar-alter.mp4&quot;&gt;Balançar os braços alternadamente.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O seu efeito é especialmente sentido no diafragma e cavidade média.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diafragma movimenta-se de forma desimpedida quando relaxamos. Durante o dia relaxar pode significar fragilidade e exposição. Significa abertura incondicional. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bocejar solta o diafragma por exemplo.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A não ser que nos sintamos completamente seguros o diafragma mantêm-se com alguma tensão. Pode ser postural, pode ser emocional, pode ser uma antecipação do perigo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forçar a respiração abdominal para movimentar o diafragma, cria com frequência um movimento em que é criada tensão num local já por si tenso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A abordagem médica Chinesa é a de criar espaço para que a respiração e a comunicação entre a cavidade inferior e média possa acontecer. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez criado este espaço a respiração acontece sem que exista esforço. Porque existe espaço ela circula naturalmente. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na segunda parte da aula foi estudado a “pequena dança”. Este exercício é muito simples. Mesmo para quem não assistiu à aula. &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Os pés ficam paralelos mas com uma distância entre eles de um punho.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os joelhos estão relaxados muito pouco, o mínimo possível.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os olhos fechados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sentimos o movimento de procura de equilíbrio que o corpo produz. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ficamos durante pelo menos um minuto completamente atentos a esta “pequena dança”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;De seguida procuramos que este movimento de ajuste e totalmente involuntário seja levado para a prática da postura da árvore. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na postura de recolher a Energia Vital&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/recolher-o-chi.jpg&quot; alt=&quot;recolher a Energia Vital&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na postura de Suportar o balão. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-madeira.jpg&quot; alt=&quot;suportar o balão&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos por momentos fechar os olhos para sentir este movimento durante as posturas mas assim que o movimento começa a gerar-se os olhos devem ser abertos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento é o movimento da natureza. Da rotação da terra, das ondas e das marés. É o movimento inquieto da criança ou de um animal que quando acordado não se mantém imóvel. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando perdemos este movimento adoecemos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento é o mais próximo da circulação energética. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É único em cada um de nós e define como tal a nossa identidade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que procurem este principio na postura de Recolher a Energia Vital revendo se necessário o &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/recolher-energia-vital.flv&quot;&gt;Vídeo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A aula terminou com o &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/alongamento1.flv&quot;&gt;1º alongamento das Oito Peças do Brocado.&lt;/a&gt; (Ba Duan jin).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento alonga todos as cavidades e diafragmas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chama-se suportar o céu. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E embora no vídeo o movimento seja executado com a respiração a minha sugestão é que se mantenha nesta postura durante pelo menos uma a três respirações. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante esta permanência encontrem esse pequeno oscilar, essa “pequena dança”.Se o corpo se encontrar tenso e com pouca mobilidade está a ser exercida demasiada força e está a ser criada tensão que bloqueia a circulação energética. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este sistema será aprofundado neste bloco utilizando o princípio das várias cavidade e diafragmas.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento é o primeiro. Compreendido o desafio de manter o corpo alongado mas ao mesmo tempo atento ao movimento do Chi compreende-se um dos princípios mais importantes deste sistema. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que a quietude está presente em todo o movimento e que o movimento está presente na quietude. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;6&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Deixo-vos com a &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/rsemana1-2.pdf&quot;&gt;proposta de treino&lt;/a&gt; para as próximas duas semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas para todos e um excelente Sábado. &lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/03/31/inicio</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/03/31/inicio.html"/>
    <title>As aulas começam esta semana</title>
    <published>2014-03-31T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-03-31T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Antes de mais muito obrigado por ter subscrito este curso de aulas de Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este email contém informação sobre a organização deste curso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecemos pelos horários das aulas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;agenda&quot;&gt;Agenda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Início das aulas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Dia 1 de Abril para quem subscreveu as Terças ou Terças e Quintas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Dia 3 de Abril para quem subscreveu aulas às Quintas&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Final das aulas&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Dia 25 de Junho para quem subscreveu aulas às Terças ou Terças e Quintas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Dia 27 de Junho para quem subscreveu aulas às Quintas&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interrupções&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quinta dia 1 de Maio.
Terça dia 10 de Junho. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;horrios&quot;&gt;Horários&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Das 12:30 às 13:45&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quintas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Das 11:30 às 12:25 - Zhan Zhuang Chi Kung sentado - Tema anual relaxamento e sistema imune. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Das 12:30 às 13:45 &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Das 18:45 às 20h &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Todas as aulas têm lugar no &lt;a href=&quot;http://e-macrobiotica.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instituto Macrobiótico de Portugal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta informação estará disponível para consulta em qualquer altura na página &lt;a href=&quot;http://b3regulares.devagar.org&quot;&gt;principal da plataforma de ensino&lt;/a&gt; para caso de dúvidas referentes à agenda de aulas. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;outras-actividades-para-as-prximas-12-semanas&quot;&gt;Outras actividades para as próximas 12 semanas.&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;workshop-anual-com-peter-den-dekker&quot;&gt;Workshop anual com Peter Den Dekker&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Este ano realiza-se a 25, 26 e 27 de Abril - Informações detalhadas &lt;a href=&quot;http://devagar.org/2014/03/13/workshop.html&quot;&gt;aqui.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Até dia 15 de Abril os valores para os alunos são os seguintes: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://regulares.devagar.org/files/valores2014a.jpg&quot; class=&quot;profile&quot; style=&quot;float: center; margin-right: 1em; width: 646px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;prticas-ao-sbado-de-manh&quot;&gt;Práticas ao Sábado de Manhã.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Serão divulgadas as datas brevemente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-se-processam-as-aulas-regulares&quot;&gt;Como se processam as aulas regulares.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns dos participantes já estão familiarizados com o formato das aulas no entanto em todos os cursos existem ligeiras alterações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além das aulas regulares existe uma plataforma que dá apoio teórico ao material prático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo dos vários cursos que tenho realizado procuro em cada bloco criar soluções que permita a todos os alunos ter acesso ao material publicado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste bloco todo o material pode ser descarregado directamente a partir do email. Seguindo os links disponibilizados. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O material é apresentado sobre forma de textos, vídeo, áudio ou imagens. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para comentar ou colocar dúvidas deverá seguir o link no final de cada email. será direccionado para uma página que no final permite colocar as suas dúvidas ou reflexões. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este material será enviado todas as sextas feiras. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns alunos a visualização dos vídeos tem sido mais desafiante e menos directa no entanto na minha experiência não tem a ver com o material publicado mas sim com os programas que possuem para ler os ficheiros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que instalem o programa &lt;a href=&quot;https://www.videolan.org/vlc/&quot;&gt;VLC&lt;/a&gt; este programa garantidamente permite ver todos os vídeos. Se não conseguem peçam ajuda a alguém com mais experiência ou enviem-me um email para procuramos a melhor formas de o fazer. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-tema-deste-curso&quot;&gt;O tema deste curso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fortalecer o Sistema Muscular e Circulatório&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Um corpo que adoece é como um leito estagnado de um rio.” - Provérbio Médico Chinês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang Chi Kung procuramos desenvolver a unificação do movimento do corpo, mente e respiração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os animais movem-se como um todo. Quando uma rã salta todo o corpo salta, quando um cisne protege as suas crias todo o corpo está envolvido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não existe aqui dúvida que a intenção e o movimento estão interligados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ser humano&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Longas horas sentados em trabalho ou lazer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utilização excessiva da mente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Actividades multi tarefa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desconexão entre querer e fazer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Especialização excessiva de algumas partes do corpo resultando no esquecimento de outras&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Criam esta falta de unidade entre a mente e corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Sistema Muscular na visão do Chi Kung não se define apenas pelos músculos mas também na possibilidade de criar ligações funcionais entre eles, quer em movimentos mais rápidos quer em movimentos lentos. Estas ligações levam a que o corpo e a mente possam estar presentes e integradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Sistema circulatório não inclui apenas sangue e linfa mas também os meridianos e estruturas energéticas que pela sua circulação nutrem os órgãos externos e internos nutrindo, fortalecendo e flexibilizando o corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizar o corpo como um todo e unificado&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fortalece o sistema imune e a vitalidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cria corpo com menos tensões físicas e mentais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhora a postura e reduz lesões&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cria maior endurance no trabalho físico ou mental&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desenvolve foco&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Movimento e Circulação são assim complementares para o fortalecimento e integração do corpo e da mente e foram desenvolvidos e refinados durante milhares de anos pelas disciplinas terapêuticas orientais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;primeira-sugesto-antes-do-inicio-das-aulas&quot;&gt;Primeira sugestão antes do inicio das aulas.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Convido-vos a &lt;a href=&quot;http://b3regulares.devagar.org/2014/03/31/inicio.html#forum&quot;&gt;seguir esta ligação&lt;/a&gt; e a partilharem a vossa motivação para estas próximas semanas de aulas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A motivação pode passar por responder a uma destas perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O que gostariam de aprender?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O que gostariam de aprofundar?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O que atitude gostariam que o treino ajudasse a criar?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ou pode ser apenas uma palavra que expresse aquilo que desejam criar. &lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Depois escrevam-na em algum lugar que possam facilmente aceder e usem-na todos os dias como mantra para criar a motivação necessária para o vosso treino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observem como esta motivação inicial se vai transformando e ficando mais clara. 
Fica o desafio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma excelente semana para todos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&quot;forum&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
 
</feed>
