<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung Aulas Regulares</title>
  <link href="http://regulares.devagar.org"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://regulares.devagar.org/rfeed.atom"/>
  <updated>2014-03-17T12:29:52+00:00</updated>
  <id>http://regulares.devagar.org/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourencoazevedo@gmail.com</email>
  </author>

   
  <entry>
    <id>http://regulares.devagar.org/2014/03/17/aulas</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://regulares.devagar.org/2014/03/17/aulas.html"/>
    <title>Inscrições para o Novo Bloco de Aulas</title>
    <published>2014-03-17T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-03-17T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;O Chi move o Sangue e o Sangue alimenta o Chi&amp;#8221; - &lt;em&gt;Clássicos da Medicina Tradicional Chinesa&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id='este_email__exclusivo_e_contm_condies_especiais_para_os_alunos'&gt;Este email é exclusivo e contêm condições especiais para os alunos.&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id='todas_as_outras_divulgadas_no_minha_pgina_ou_no_blog_devem_ser_ignoradas_sendo_estas_as_que_prevalecem_exclusivamente_para_quem_estuda_comigo'&gt;Todas as outras divulgadas no minha página ou no blog devem ser ignoradas sendo estas as que prevalecem exclusivamente para quem estuda comigo.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Criar possibilidades para que a prática regular seja possível durante todo ano lectivo de aulas é para mim um mantra diário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que entre as aulas, seminários de sábado de manhã e outros eventos que realizo seja possível estabelecer uma integração entre as várias matérias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, começamos &lt;strong&gt;no Outono&lt;/strong&gt; com os ombros que estão relacionados com os pulmões na e o Sistema Imune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No Inverno&lt;/strong&gt; apresentei o desafio de trabalhar o elemento Água nomeadamente as costas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora chegados à Primavera a proposta é trabalhar o Sistema Muscular e Circulatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Porquê?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque o Fígado (órgão que está relacionado com a Primavera) rege os tendões e a circulação correcta da Energia Vital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sistema Circulatório (Sangue/Coração) é também um dos temas do Verão. Esta temática abrange assim as duas estações do ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este conjunto de aulas unifica assim os dois blocos de aulas anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='preparei_este_novo_conjunto_de_aulas_num_total_de_12_semanas'&gt;Preparei este novo conjunto de aulas num total de 12 semanas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Iniciam-se dia 1 de Abril e terminam a 26 de Junho. Os horários mantêm-se os mesmos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este novo conjunto de aulas permite criar durante 3 meses um plano de estudos de Zhan Zhuang Chi Kung com diversas profundidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estas opções são:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 Aula por semana&lt;/strong&gt; - no total de 12 aulas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2 Aulas por semana&lt;/strong&gt; - No total de 24 aulas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um Bloco de Aulas semanais&lt;/strong&gt; + o seminário com o Peter Den Dekker cujo tema também será o Reforço do Sistema Muscular e Circulatório para que seja possível uma aprendizagem o mais integrada possível.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O plano de aulas on-line&lt;/strong&gt; de novo reactivado inclui a novidade de para além dos resumos semanais conter uma aula de 60 minutos de Zhan Zhuang Chi Kung por Skype.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aulas particulares&lt;/strong&gt; como forma de aprofundarem a um nível individual os vossos potenciais e limitações.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para se inscreverem para o novo conjunto de aulas deverão fazer a transferência do valor da inscrição de 30 Euros - &lt;strong&gt;Valor a deduzir no preço do bloco escolhido&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem condições especiais para inscrições realizadas até 28 de Março.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O restante valor deverá ser pago no primeiro dias de aulas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='valores2014b' src='http://devagar.org/files/valores2014b.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Adicionar 30 Eur. - Valor facultativo, que diz respeito ao seguro e que deve ser pago directamente ao Instituto Macrobiótico na primeira semana de aula. A sua subscrição é da inteira responsabilidade do praticante.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As aulas de Chi Kung sentado cujo valor é de 30 Eur. Realizam-se entre as 11:30 e 12:25 às Quintas feiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aulas individuais de 60 minutos têm o valor de 25 Euros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se desejar frequentar as aulas em regime aberto de livre trânsito (Avançadas+Regulares+Chi Kung sentado) por favor contactem-me.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='existem_condies_especiais_para_quem_desejar_participar_no_seminrio_com_peter_den_dekker_em_conjunto_com_as_aulas_semanais'&gt;Existem condições especiais para quem desejar participar no seminário com Peter Den Dekker em conjunto com as aulas semanais.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essas condições permitem efectuar o pagamento repartido pelos três meses de aulas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='valores2014w' src='http://regulares.devagar.org/files/valores2014w.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='estes_valores_s_se_aplicam_para_inscries_at_28_de_maro__30_euros_a_deduzir_no_valor_total'&gt;Estes valores só se aplicam para inscrições até 28 de Março - 30 Euros, a deduzir no valor total.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No dia 27 de Abril ao trazerem dois ou mais familiares ou amigos para participar convosco a vossa participação é gratuita nesta amanhã de prática.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='_formas_de_pagamento'&gt;: Formas de Pagamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Directamente&lt;/strong&gt; ou por &lt;strong&gt;Transferência Bancária&lt;/strong&gt; no prazo de 5 dias úteis será confirmada a entrega do valor por email.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NIB:&lt;/strong&gt; 0045 5197 40259661184 38 - CCAM&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de feita a transferência do valor da inscrição deverá preencher &lt;a href='http://form.jotformeu.com/form/32484623492357'&gt;o seguinte formulário.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer questão referente às inscrições enviem-me um email.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma excelente semana para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://regulares.devagar.org/2014/03/14/semana10</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://regulares.devagar.org/2014/03/14/semana10.html"/>
    <title>Resumo Semana 10</title>
    <published>2014-03-14T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-03-14T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Nesta última aula abordamos a importância da receptividade no Chi Kung e a sua relação com a coluna vertebral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando eu mantenho uma posição ou uma ideia rígida significa que existe uma atitude pouco receptiva da minha parte que cria no meu corpo também uma postura que desafia a mudança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a postura é receptiva no dia a dia o meu corpo é também flexível tal como a minha mente e adapta-se às necessidades do meu meio exterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criar empatia significa olhar para fora e adaptar-me ao meio ambiente. Nas técnicas de resolução de conflito esse é o primeiro passo. Criar empatia. Olhar para o outro e entender as suas necessidades para além das nossas. E isso requer receptividade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas das histórias em que o Chi Kung foi eficaz reportam-se a duas situações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os praticantes começaram porque era o único recurso que tinham disponível. Porque viviam longe de hospitais, porque não tinham recursos financeiros ou físicos para iniciar qualquer outro tipo de terapia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros iniciaram porque experimentaram todas as práticas e abordagens terapêuticas que poderiam ser eficazes sem sucesso e o Chi Kung tornou-se o último recurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando nos confrontamos com situações extremas em que os recursos se esgotam o olhar e procura cai forçosamente nas abordagens mais simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aqui entra mais uma vez a receptividade. Muitas vezes estas situações têm a capacidade de transformar uma vez activada essa receptividade de deixar que o Chi Kung cumpra a sua função.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.ted.com/talks/john_francis_walks_the_earth'&gt;Na sua palestra&lt;/a&gt; John Francis conta-nos como foi estar 17 anos sem dizer uma palavra e como esse acto simples lhe criou possibilidades extraordinárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para além de uma actividade intensa que pode ser criada sobre a coluna vertebral para a transformar num sentido mais natural esta receptividade é essencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Duas propostas são sugeridas para desenvolver esta receprividade&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A Postura do Wuji.&lt;/strong&gt; Nesta postura procuramos sentir o que existe para alinhar no nosso corpo e não deliberadamente alinhar o nosso corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa primeira fase, quando iniciamos a prática do Zhan Zhuang a tendência é mover deliberadamente o corpo na direcção da imagem que gostaríamos que ele tivesse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui o que se pede é que a postura seja assumida e que escutemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E quando sentimos alguma tensão relaxamos, ou quando sentimos que existe alguma área em que não existe vitalidade tornamos essa área mais presente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terminamos esta postura alongando a coluna seguindo o seguinte procedimento:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mantendo a postura do Wuji subimos lentamente os braços como quem inicia o 3º aquecimento, mas na subida mantemos a sensação com a coluna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando os braços estão acima da cabeça num movimento de alongamento para cima cedemos na postura relaxando os joelhos como se nos fossemos sentar num banco alto ou num tampo de uma mesa atrás de nós.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os braços não se mexem e mantêm a intenção para cima enquanto a coluna alonga pelo peso do sentar para baixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não existe qualquer movimento de bascular da bacia, apenas a intenção de sentar no banco alto ou no tampo da mesa&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baixar os braços com suavidade sentindo a coluna à medida que os braços baixam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Repetir três vezes voltar à postura do Wuji para sentir a coluna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este alongamento não tem de finalizar a prática mas pode ser utilizado durante a prática para reduzir o desconforto nesta postura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A segunda proposta é a &lt;a href='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/rodar-coluna.mp4'&gt;rotação da coluna&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta rotação deriva de uma das versões das oito peças do brocado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mantemos os pés juntos e rodamos primeiro a cabeça, depois o tronco e no final a anca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para voltar ao centro iniciamos pela anca depois o tronco e no final a cabeça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltamos a repetir o exercício para o outro lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pontos a ter em atenção&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os pés estão sempre em contacto como a terra&lt;/strong&gt; mesmo na torção máxima. Para evitar que levantem podem:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Juntar bem os pés e a parte interna das pernas&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ajustar o alinhamento da postura. Por exemplo se estiver a rodar para a direita e o pé direito levantar significa que estou alinhado demasiado à direita e por isso o pé levanta.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Permanecer durante alguns momentos&lt;/strong&gt; (pelo menos uma respiração) em torção. Esta permanência é dinâmica ou seja: eu mantenho a torção mas vou ajustando o corpo à procura de conforto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os ombros e mãos estão sempre relaxadas&lt;/strong&gt; em todo o movimento mesmo quando a torção está no seu máximo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A intenção&lt;/strong&gt; é como se estivéssemos a torcer um pano e a água escorresse para a terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Repetir 3, 6 ou 9 vezes para cada lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes exercícios promovem o alinhamento de forma receptiva. Uma de uma forma vertical e ou outro de forma horizontal. Ambos são indicado para serem feitos antes de dormir pois estimulam o sistema nervoso para-simpático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na próxima aula será publicado o esquema final utilizando todo o material que até agora foi aprendido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dúvidas para serem respondidas no último resumo são bem vindas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://regulares.devagar.org/2014/03/13/workshop</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://regulares.devagar.org/2014/03/13/workshop.html"/>
    <title>Condições especiais para seminário com Peter Den Dekker</title>
    <published>2014-03-13T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-03-13T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Olá a todos,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje a divulgação do Seminário com Peter Den Dekker foi enviada para todos os subscritores do meu blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À semelhança dos anos anteriores existem condições especiais para os alunos que frequentam as minhas aulas de Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A divulgação completa pode ser &lt;a href='http://devagar.org/2014/03/13/workshop.html'&gt;consultada aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa estará dividido em três dias subordinado ao tema do fortalecimento do sistema Muscular e Circulatório.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='dias_1_e_2__25_e_26_de_abril__das_10_s_17h'&gt;Dias 1 e 2 - 25 e 26 de Abril - das 10 às 17h&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estes dois dias são apresentados em forma crescente de desafio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;: O dia 1&lt;/strong&gt; destina-se a alunos que nunca tomaram contacto com o sistema ou que iniciaram este a ano a prática do Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;: O dia 2&lt;/strong&gt; destina-se a alunos que praticam há mais de uma ano, assistiram pelo menos a um seminário com o Peter ou estiveram presentes no dia anterior. Equivale às aulas avançadas realizadas no passado mas desta vez desenvolvem-se durante todo o dia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='dia_3__27_de_abril__das_10_s_13h'&gt;Dia 3 - 27 de Abril - das 10 às 13h&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Destina-se a apresentar a prática Zhan Zhuang Chi Kung. É uma manhã aberta a todos os participantes que queiram conhecer e praticar este sistema dando a conhecer os exercícios, filosofia e história onde esta arte assenta. Para os alunos mais experientes é uma oportunidade de tomar contacto com os fundamentos desta arte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As condições são as seguintes para os alunos:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor da Inscrição é de 50 Eur. - Valor a deduzir no preço do seminário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class='profile' src='http://regulares.devagar.org/files/valores2014a.jpg' style='float: center; margin-right: 1em; width: 646px;' /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No dia 27 ao trazerem dois ou mais familiares ou amigos para participar convosco a vossa participação é gratuita nesta amanhã de prática.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='_formas_de_pagamento'&gt;: Formas de Pagamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Directamente&lt;/strong&gt; ou por &lt;strong&gt;Transferência Bancária&lt;/strong&gt; seguido de envio envio de email com Nome e NIB e Opção de treino pretendida, no prazo de 5 dias úteis será confirmada a entrega do valor por email. Pagamentos por transferência bancária só até dia 15 de Abril.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NIB:&lt;/strong&gt; 0045 5197 40259661184 38 - CCAM&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de feita a transferência do valor da inscrição deverá preencher &lt;a href='http://form.jotformeu.com/form/40704420027340'&gt;o seguinte formulário.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na perspectiva de fortalecimento e aprofundar do Zhan Zhuang Chi Kung este é de certo um acontecimento importante e que dá seguimento ao tema do próximo bloco que será também fortalecimento do sistema Muscular e Circulatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Excelentes práticas para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://regulares.devagar.org/2014/03/07/semana9</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://regulares.devagar.org/2014/03/07/semana9.html"/>
    <title>Resumo Semana 9</title>
    <published>2014-03-07T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-03-07T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Na última aula investimos a nossa atenção no estudo da parte mais interna do nosso corpo. Que pode ser classificada segundo a Medicina Tradicional Chinesa como a parte Yin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A parte Yin representada também pelos meridianos Yin é a parte mais escondida mas ao mesmo tempo que cria o suporte necessário para as nossas actividades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encontra-se na parte interna dos braços e das pernas assim com na parte frontal do tronco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de suporte é estrutural quando vemos o corpo de um ponto de vista mecânico que depois ser reflecte também na escolha e elaboração da teoria energética da Medicina Tradicional Chinesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando observamos um arco criado por uma porta de pedra podemos observar uma estrutura semelhante ao das pernas e do pélvis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As setas azuis representam a força da gravidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='arco-e-pernas' src='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/regulares/arco-e-pernas.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pernas equivalem às colunas laterais, o pélvis à parte circular do arco e o sacro à pedra de fecho no topo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta estrutura permite absorver a força da gravidade pela utilização da estrutura interna do arco que por sua vez direciona a força gravitacional para fora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas nossas pernas o efeito é semelhante a parte que suporta mais peso é a parte interna do pé, pois é aqui que se encontram os ossos mais fortes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='pe' src='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/regulares/feet.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja numa situação ideal o peso é enraizado na parte interna das pernas e depois direcionado para o exterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='people' src='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/regulares/people.png' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que vemos na imagem é o alinhamento que utiliza a parte exterior do pé para interagir com o peso da gravidade sem haver ligação à parte interna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse alinhamento cria a longo prazo desconforto que leva a um mudar de peso constantemente de um pé para o outro combinado com irritação e agitação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observem como exercício alguém que espera ou vejam &lt;a href='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HASet2013/espera.flv'&gt;este vídeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos observar aqui que o peso se encontra no exterior dos pés. Mais visível quando o dedo grande do pé levanta ou quando os dedos mexem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na postura da árvore é esse o alinhamento que se convida o praticante a sentir. Em qualquer uma das posturas (embora eu recomende pela sua simplicidade a postura do Wuji e das mãos no dantien) procurem sentir que o peso repousa primariamente na parte interna do pé e depois vai se propagando para a parte externa de forma a acomodar o corpo em relação à força da gravidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso os clássicos colocam tanto enfase na nutrição do Yin pois é ele que permite que o corpo repouse efectivamente. Quando o corpo utiliza a parte Yang para se sustentar, parte externa dos braços, pernas ou costas o corpo entra em exaustão mais facilmente desgastando ao mesmo tempo o Yin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A debilidade do Yin por excesso de actividade do Yang é o que leva nos dias de hoje às doenças auto imunes segundo a perspectiva da medicina Chinesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Zhan Zhuang é uma das práticas mais utilizadas em caso de sintomas de fadiga crónica por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proponho também uma exploração mais aprofundada dos círculos horizontais em que o corpo recebe o peso que se propaga da parte interior do pé até à parte externa e depois utiliza a parte interna do pé para se impulsionar para cima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixo uma versão mais desafiante destes círculos que dá pelo nome de &lt;a href='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/nadar-em-terra-firme.m4v'&gt;nadar em terra firme.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este exercício está incluído no programa para as &lt;a href='http://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/regulares/prsemana9-10.pdf'&gt;próximas duas semanas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://regulares.devagar.org/2014/02/28/semana8</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://regulares.devagar.org/2014/02/28/semana8.html"/>
    <title>Resumo Semana 8</title>
    <published>2014-02-28T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-02-28T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Para abordar o tema da regularidade da prática do Chi Kung temos de compreender alguns aspectos da mentalidade chinesa ou da mentalidade oriental no geral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aqui a palavra chave é de que tudo tem a ver com tudo. Quer a índia quer a China estão assentes em massas humanas imensas. Esta interligação entre tudo torna uma sociedade funcional e prática. Estando o prático assegurado outros níveis de consciência ou de proficiência podem ser atingidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim desde a forma de contar que é mais directa que no ocidente - não existe o doze ou onze&amp;#8230; mas sim o dez um e o dez dois. Que leva a que uma criança facilmente aprenda a contar e a interessar-se pela matemática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os caracteres chineses estimulam os dois hemisférios - existe o reconhecimento de imagens e ao mesmo tempo a sua interpretação num contexto linguístico e abstracto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A filosofia e religião estão integradas e são baseadas no dia a dia e na observação que pode ser feita mediante uma natureza real, palpável e disponível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A arte é feita para servir e trazer beleza ao dia a dia. Desde os bules de chá às pinturas que evocam imagens que quem as observa consegue compreender independentemente do seu estatuto ou educação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como desfio convido-vos a ver a série de documentários sobre o japão de uma série que se chama &lt;a href='https://www.youtube.com/watch?v=g1gJkfpihh8'&gt;Begin Japanology&lt;/a&gt; Aqui sobre as caixas de almoço ou Bento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Percebemos que a arte e o dia a dia não têm fronteiras discerníveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes pequenos grandes pormenores definem a capacidade que uma linguagem que é criada tem de facto utilidade para o uso diário. Ou por outro lado é um sistema que embora funcional as suas excepções acabam por criar uma ligação menos harmoniosa com o dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste contexto pode ser colocado o Chi Kung em relação à actividade física que se pratica no ocidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para correr são necessários sapatos especiais, roupa especial para as diversas estações do ano. Se entrarmos no mundo das bicicletas entramos num mundo fascinante de apetrechos e aplicações. Mas tudo isso torna a prática afastada do dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se eu estiver num ginásio isso implica que tenho de sair de casa e pegar numa série de equipamento para ir praticar. Ai encontro máquinas que não encontro em mais lado nenhum e exercícios que só consigo praticar nesse local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Chi Kung, Meditação ou Ioga permitem que possam ser praticados em casa ou em espaços bastante reduzidos. Existem dias que passo em casa a estudar ou a escrever que se tivesse de ir ao ginásio a minha prática não acontecia. Porque o meu tempo é limitado e precioso, a opção de me levantar da secretária ir até à sala e praticar, muitas vezes sem se quer trocar de roupa, permite-me praticar de forma directa e orgânica. E essa é a minha escolha quando penso que a hora que converto imediatamente em prática seria o tempo de viagem de ida e volta para chegar ao ginásio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer uma das práticas tradicionais permitem praticar de pé, sentados ou deitados sendo assim um complemento para a vida e não mais uma caixa que é criada. Apartada na maior parte das vezes da vida que criamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então uma das características destas práticas e que fomentam a sua regularidade é a possibilidade de serem integradas no dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo aspecto está ligado com a mentalidade que eu chamo Arroz ou a mentalidade Trigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer na China quer na Índia um agricultor experiente pode recolher três culturas anuais. No ocidente um agricultor consegue apenas recolher uma colheita de trigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No oriente o processo de cultivo do arroz permite que cada cultura enriquece a cultura seguinte pois a água retêm nutrientes que servem ao mesmo tempo de fertilizante. Ou seja, quanto mais cultivamos num campo de arroz mais qualidade se obtém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos campos de trigo os campos após um período de cultivo têm de repousar. Um cultivo intensivo de trigo leva ao empobrecimento do terreno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora imaginem a mentalidade que é criada após de milhares de anos de cultivo de trigo ou de arroz nas mentalidades destes povos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um povo cria a mentalidade que quanto mais fizer mais obtém (Arroz) e outro cria a mentalidade de fazer mas que leva invariavelmente a ter de existir um descanso (Trigo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mentalidade de Arroz como o trabalho é contínuo também aprende a descansar e a encontrar momentos de pausa. É uma mentalidade de maratona. De durante os 40 km que dura a prova aprender quais os melhores momentos para descansar e a acelerar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mentalidade do Trigo desenvolve um padrão do trabalho intenso que depois leva a um descanso. É a mentalidade do sprint. Um corredor depois de 100 m livres necessita cerca de duas horas até o seu metabolismo regressarar ao normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A comunidade Chinesa que trabalha todos os dias pode ser um movimento demasiado intenso para a mentalidade Trigo. Essa mentalidade observa esse movimento como apenas trabalho onde não existe descanso. Mas na perspectiva em que &amp;#8220;tudo está em tudo&amp;#8221; como observamos no exemplo anterior, no trabalho segundo a mentalidade Arroz existe espaço para estar consigo em família e em lazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tradicionalmente a questão da reforma na China não se punha porque as pessoas trabalhando sempre no mesmo bairro ou comunidade quando deixavam de trabalhar não perdiam contacto como a sua comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para a mentalidade Trigo há trabalho para fazer que culmina com a recompensa de um descanso que pode ser o fim de semana, férias ou a reforma. Mas depois mais facilmente são criadas caixas separadas. Deseja-se o fim de semana e férias alheamo-nos do trabalho. A reforma é vista como o período de tempo em que vai haver tempo para fazer tudo o que não se fez em 65 anos de vida. Como dizia um amigo meu. &amp;#8220;Esta é uma expectativa bastante irracional&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um atleta no ocidente sabe que tem uma limite etário, tal como um campo de trigo tem um período de utilização antes de entrar em pousio. Existem de facto alguns corredores com 90 anos mas não serão muitos de certo comparativamente com os milhões que terminam as suas carreiras na década dos 50 ou 60 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem os Tharaumara que fazem centenas de quilómetros a correr com idades avançadas mas essa é outra mentalidade a mentalidade do Milho. talvez numa outra altura possamos abordar este conceito. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Chi Kung a Meditação e o Ioga são baseados na mentalidade do Arroz. São para toda a vida e não existe a ideia de parar para recuperar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se nos sentimos cansados com o Chi Kung isto é porque estamos a utilizar a a mentalidade Trigo. Se sentimos tensão como uma postura isso é porque estamos a utilizar a mentalidade Trigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurar fazer menos com mais regularidade. Ou procurar posturas mais simples que nos permitam efectivamente relaxar em oposto a posturas mais acrobáticas. São essenciais para compreender esta mentalidade do fazer muito como muito pouco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes é um dos maiores desafios para o praticante ocidental quando inicia o chi kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprender a descansar na prática e não a praticar para no final descansar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim resumimos esta exposição a dois pontos.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Aprender a praticar onde quer que estejamos e para onde quer que viajemos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Aprender que praticar de forma regular 15 minutos por dia é preferível que 60 minutos ao fim de semana. 30 minutos divididos em duas partes durante o dia é preferível a 60 minutos de prática apenas num período de tempo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A postura desta semana apresenta novos desafios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A postura do Wu Ji também chamada Zen de Pé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando praticamos entendemos de uma forma mais corporal a ideia da mentalidade Trigo e mentalidade Arroz e as suas diferenças mais profundas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No &lt;a href='http://vimeo.com/60335737#t=12m'&gt;Vídeo Essencial&lt;/a&gt; podem ser observado os pontos mais importantes para a prática desta postura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta postura pode ser praticada durante alguns minutos antes das posturas principais para auxiliar a relaxar e para haver uma maior clareza onde poderemos relaxar nas posturas mais desafiantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de uma prática essencial para quem é terapeuta ou lida com o público pois auxilia a desenvolver uma atitude mental mais imparcial torna-se com o tempo uma postura muito importante para o alongamento da coluna vertebral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fica o desafio para integrar esta postura no esquema que foi apresentado na semana passada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://regulares.devagar.org/2014/02/21/semana7</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://regulares.devagar.org/2014/02/21/semana7.html"/>
    <title>Resumo Semana 7</title>
    <published>2014-02-21T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-02-21T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Continuamos a aprofundar o material da semana anterior e como maiores níveis de relaxamento estão relacionados com uma utilização do corpo como um todo. Ou vice versa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta utilização pode de facto reduzir tensões não só nas costas como em outras partes do corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A utilização do corpo como um todo é um dos objectivos do Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desafio que se coloca é o de reactivar certas ligações entre o nosso sistema nervoso e o nosso corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem sempre quando eu quero relaxar um músculo ele obedece. Estando nós habituados a utilizar movimentos maiores com um controle aparentemente efectivo do nosso corpo como por exemplo um braço ou uma perna o que é pedido é que outros músculos mais pequenos e precisos sejam activados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa precisão leva com o tempo a uma maior precisão também do sistema nervoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso pode ser efetuado com movimentos contínuos como os círculos horizontais ou como a quietude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na quietude a proposta é que se mantenham numa postura com o menos de tensão possível como as mãos no dantien ou uma outra postura que consideram simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem para sentir melhor o corpo fechar eventualmente os olhos - embora seja importante que na vossa prática regular o façam de olhos abertos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim que surge a primeira tensão procurem relaxar também outras áreas que circundam essa tensão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe uma relação entre os cotovelos e os joelhos por exemplo pela semelhança articular. São ambas articulações do tipo &amp;#8220;dobradiça&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim quando os cotovelos são relaxados relaxem também os joelhos. Ou cada vez que relaxam os ombros procurem também pontos na zona lombar ou dorsal que podem ser aliviados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais desafiante é a postura mais exigente e atenta se torna este exercício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No início não recomendo que esta prática seja efectuada para além dos cinco minutos por ser bastante exigente para o sistema nervoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta coordenação de micro movimentos que é criada no Zhan Zhuang reflecte-se depois no movimento mais visível na coordenação do alto com o baixo do corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns de nós esta coordenação pode ser feitas por partes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro movimentando a parte superior depois a inferior e no final juntamos ambas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A proposta do movimento para a parte inferior do corpo é efectuada no movimento dos círculos com as pernas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coloco o &lt;a href='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/treino+de+pernas.flv'&gt;vídeo do círculo com as pernas&lt;/a&gt; para poder ser treinada a parte inferior do corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento recorre ao conceito que os pés absorvem a força do céu e conseguem exprimir a força da terra. Movimento pró gravidade e anti gravidade - respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois deste movimento devem ser praticado os círculos horizontais com atenção que todo o corpo está envolvido no movimento. Mesmo os dedos devem expandir no movimento para o exterior e flexionar relaxando para o interior. O olhar deve ficar mais focado quando vamos para o exterior e mais relaxado quando o movimento é de recolha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A chave de qualquer movimento ou postura encontra-se nas pernas e quanto mais clara e familiar é a relação das pernas e pés com a terra mais relaxada a parte superior do corpo se encontra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='imagem' src='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/regulares/triangulo.png' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste diagrama podemos observar este princípio em que a claro encontramos mais leveza e no negro mais peso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como material de estudo deixo-vos &lt;a href='https://www.youtube.com/watch?v=dTN6DdhpVYw'&gt;um vídeo&lt;/a&gt; em que é claro o contacto com a terra e a utilização de todo o corpo por um halterofilista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenham especial atenção à forma como ele utiliza o contacto com a terra na posição das costas no erguer inicial do peso. E como no último levantamento ele mantem os joelhos relaxados antes do movimento final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O peso vai efectivamente todo para a terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois entusiasmei-me com o levantamento de pesos e encontrei &lt;a href='https://www.youtube.com/watch?v=dnKZY2tgSqs'&gt;este vídeo&lt;/a&gt; de levantamento de pesos tradicional na Índia. A observar a veneração que os participantes têm em relação à terra assim como o compasso de espera que alguns fazem para enraizar antes de passarem ao levantamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aos 6.20 minutos alguém consegue com sucesso completar o levantamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fica também a &lt;a href='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/regulares/prsemana7-9.pdf'&gt;proposta&lt;/a&gt; para as próximas duas semanas.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://regulares.devagar.org/2014/02/14/semana6</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://regulares.devagar.org/2014/02/14/semana6.html"/>
    <title>Resumo Semana 6</title>
    <published>2014-02-14T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-02-14T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id='1'&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Durante a última aula estivemos a aprofundar a teoria dos cinco elementos em relação ao material que temos estado a estudar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A teoria dos cinco elementos é baseada em associações que conectam diversos aspectos quer internos quer externos. Essas ligações estabelecem uma relação entre o nosso universo interno e externo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estação que estamos a viver é a estação de Inverno. Esta estação está relacionada com a Água que por sua vez está relacionada com a água do nosso corpo. Neste caso os Rins e Bexiga. Os Rins são para a teoria médica chinesa o local onde a nossa energia vital está armazenada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se utilizarmos a imagem do rio que flui esta imagem remete-nos a que é necessário que as margens desse rio estejam bem definidas para que esse rio circule de forma natural. Natural significa que nem à mínima enchente este transborde nem que estagne por existir demasiado entulho nas margens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente quando um rio transborda estes dois factores estão relacionados. Demasiado entulho ou margens irregulares e estreitas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos cinco elementos esse papel é destinado ao elemento Terra. A Terra conduz a água e cria uma estrutura para que o rio possa fluir na direcção correcta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma sendo a Terra algo que está relacionada com o cultivo de alimentos os Chineses relacionam-na com o sistema digestivo. Tal como a terra o que obtemos dela está relacionado com a qualidade de ingredientes que são semeados na mesma. Ingredientes de boa qualidade resultam numa boa colheita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;George Ohsawa relacionava os alimentos com a capacidade de realizar o nosso sonho. Independentemente dos alimentos que consumimos a realização do nosso sonho estará conectada com o que &amp;#8220;cultivamos nos nosso sistema digestivo&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se os alimentos forem compostos por hidratos de carbono simples por exemplo, o nosso padrão mental torna-se mais agitado pois existe uma necessidade latente por alimentos. Os que são ingeridos sendo açucares simples levam a que sejam rapidamente processados pelo nosso organismo. Facilmente ficamos saciados mas também muito rapidamente necessitamos de mais alimento. Geralmente mais hidratos de carbono simples. Isso leva a um ciclo que se auto alimenta em que mais açúcar substitui mais açúcar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É frequente o carrossel emocional, cansaço e confusão mental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se na alimentação constarem alguns alimentos compostos por hidratos de carbono complexos cria-se um pouco mais de estabilidade na mente. Existe uma estrutura mais sólida que fornece açúcar ao cérebro não de uma forma súbita mas de uma forma mais lenta e gradual. Resulta numa maior saciedade e também um estado mental menos agitado pois o cérebro encontrou alguma estabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É menos frequente o cansaço e a irritação especialmente quando a hora das refeições se aproxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pegando nestes dois exemplos transportando para a imagem do rio os hidratos de carbono simples referem-se a uma margem que não tem uma estrutura e que facilmente a o rio encontra bloqueios e atrasos no seu fluir. Uma alimentação baseada em hidratos de carbono mais complexos cria uma margem mais definida e o rio flui com mais consistência e direcção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma terra de qualidade é assim necessária para que a nossa energia vital possa ser conduzida na direcção do que nos conecta mais connosco mesmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na perspectiva da próxima estação que se aproxima a Primavera é importante que estes dois factores esteja reunidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Direcção e qualidade de energia vital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Inverno é como a noite e a Primavera como a manhã. A noite destina-se ao descanso, recolhimento e reflexão. Se no Inverno estas qualidades não estiveram de alguma forma presentes na nossa vida a Primavera pode se assemelhar a uma noite mal dormida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a capacidade de criarmos um movimento criativo - tal como o acordar bem disposto de manhã necessita de mais esforço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O café da manhã &amp;#8220;para acordar&amp;#8221; assemelha-se aos suplementos que quando a Primavera se instala começam a estar presentes nas montras das casas de produtos naturais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gostaríamos de estar acordados/criativos mas como isso não é possível recorremos a uma ajuda externa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A forma de activarmos estes elementos na prática do Chi Kung referem-se a três pontos dois deles já foram estudados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Primeiro o ponto 40 da Bexiga que foi abordado na &lt;a href='http://regulares.devagar.org/2014/02/07/semana5.html'&gt;última aula&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As costas forma abordadas na semana 3 com o material sobre a &lt;a href='http://regulares.devagar.org/2014/01/24/semana3.html'&gt;Porta do Destino&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E o último ponto refere-se ao Fígado que se relaciona com a capacidade criativa, com a primavera e que está relacionada com os olhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim temos três pontos a ter atenção durante toda a prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ponto 40 da Bexiga que se refere ao contacto com a Terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As costas que estão relacionadas com os Rins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os olhos que se relacionam com o Fígado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como exercício proposto para esta semana sugiro que revejam todo o material que têm estado a praticar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde os três aquecimentos às posturas e aos movimentos soltos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurem que estes pontos estejam sempre presentes. Sempre activos de forma consciente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecem por um movimento ou postura que se sintam mais familiarizados e procurem que estes pontos façam parte dos exercícios.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;40 da Bexiga relaxado&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Costas presentes&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Olhar para o horizonte&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id='2'&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na semana passada iniciamos o estudo dos círculos horizontais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes círculos fazem parte da prática de movimento que neste sistema dá pelo nome de Shi-li e que significa movimento integrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o nome pode indicar significa movimento em que todo o corpo participa. Estes movimentos em conjunto como as posturas torna-se extremamente importantes para &amp;#8220;desmontar&amp;#8221; a postura criada pela tarefa anterior que estivemos a executar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O nosso corpo funciona de forma muito semelhante a uma memória. E se quando executamos uma tarefa mental existem pormenores que são retidos. Também numa tarefa física existem músculos que aprendem certas tarefas e que ficam activos mesmo depois desta tarefa ter deixado de ser feita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando estamos sentado à secretária mesmo depois de terminarmos essa tarefa alguns músculos do ombros por exemplo mantêm-se activos nas horas seguintes. E se estamos longas horas sentados esses músculos estão sempre num estado &amp;#8220;latente de actividade&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Movimentos como os &lt;a href='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/circulos-horizontais.flv'&gt;círculos horizontais&lt;/a&gt; activam todo o corpo (convido-vos de novo a observarem este registo) e como tal activam músculos que são necessário e relaxam os que já não são necessários porque a tarefa é diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tensão é natural no nosso corpo de uma forma dinâmica. Só se torna nociva ao nosso corpo se esta se torna uma tensão rígida e que se mantém mesmo quando as tarefas já são outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A minha sugestão é que utilizem o material do capítulo 1 deste resumo e integrem-no neste movimento.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Joelhos relaxados acompanhando o movimento do corpo de uma forma dinâmica.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Costas presentes e atentas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Olhar em frente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://regulares.devagar.org/2014/02/07/semana5</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://regulares.devagar.org/2014/02/07/semana5.html"/>
    <title>Resumo Semana 5</title>
    <published>2014-02-07T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-02-07T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Esta semana vamos dar atenção ao ponto de acupunctura 40 da Bexiga que se encontra na fossa popliteia - Por detrás do joelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='bx40' src='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/regulares/Bx40.png' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este ponto chama-se em chinês wei zong.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das traduções literais possíveis é &amp;#8220;Centro da prega&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este ponto é representado pelo conjunto de ideias representadas pelo caracter abaixo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='wei zhong' src='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/regulares/weizhong.png' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ideograma da direita representa centro, local, ponto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ideograma da esquerda pode ser dividido em duas partes a parte superior representa uma carga. Que pode ser lenha ou outro tipo de peso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A parte inferior uma mulher. Tradicionalmente esta ideia refere-se a uma mulher que carrega um grande peso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocidentalmente o homem é visto como mais forte fisicamente que a mulher. No oriente também mas&amp;#8230; depende do tipo de tarefa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a tarefa for de resistência a mulher é claramente mais forte que o homem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O homem possuiu uma força de explosão que está destinada a tarefas mais breves, enquanto a mulher tem uma força de resistência que se destina a tarefas mais longas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um bom exemplo disso é a gravidez e a paciência e gestão de recursos que são necessários durante os nove meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este ponto de acupunctura é o ponto que é considerado o mestre das costas. Ou seja, tem uma influência profunda sobre a parte superior do tronco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um ponto que suporta o peso de todo o corpo não durante um dia, ou uma semana ou mesmo um ano mas durante toda a vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dai ser uma mulher que é colocada a suportar esse peso e não um homem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma forma de entendermos este ponto é relaxarmos os joelhos colocando as mão atrás das costas. De seguida &amp;#8220;trancamos os joelhos&amp;#8221; de forma a que não fiquem flectidos mas em extensão total e observamos o que se passa nas costas e no peito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é a importância de flectir os joelhos onde quer que nos encontremos: para que as costas se encontrem relaxadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim o primeiro desafio é durante toda a vossa prática e na aula abordamos a atenção na perna detrás do passo madeira que deve estar flectida durante todo o exercício especialmente quando chegamos à postura vertical.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia a dia sintam como este ponto tem esse influência e como o seu relaxamento consciente auxilia a prática de posturas de espera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se observarmos este ponto é um ponto escondido é um ponto não visível mas que apresenta uma importância extrema na nossa postura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O assunto do que está oculto e da sua importância leva-nos ao tema do Inverno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora os chineses com o ano novo que foi celebrado no passado dia 31 iniciaram já a Primavera. No ocidente continuamos no Inverno ocidental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Inverno é um período de tempo onde a energia fica mais recolhida. Mais no interior, mais escondida. Inverno é assim um período de poupança de recursos onde é a boa gestão desses recursos que permitem que a criatividade e a &amp;#8220;revolução&amp;#8221; possam ser criadas na Primavera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia nos hipermercados encontramos sempre alimentos, existe uma loja de alimentos ao virar de cada esquina. Deixamos de necessitar de armazenar comida ou de nos preocuparmos se no inverno ela vai faltar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas no passado este armazenamento e gestão desses recursos era de vital importância para o Homem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim é também a &lt;a href='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-agua.jpg'&gt;postura que expressa esta estação a postura água.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta postura é dentro das posturas yin uma das mais desafiantes pois leva-nos a durante a prática ter de gerir os nossos recursos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem está a iniciar não a deve praticar durante mais de cinco minutos e se necessário poderão procurar outras posturas, como a postura terra ou as mãos no dantien para repousar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma postura que leva a ter de relaxar músculos que habitualmente estão tensos ou que utilizamos desnecessariamente no dia a dia como os músculos &lt;a href='https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/93/Deltoideus.png'&gt;deltoides.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo de prática o corpo vai criando outras alternativas musculares para suportar os braços de forma que seja sustentável durante mais tempo com o menos esforço possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nomeadamente o &lt;a href='https://en.wikipedia.org/wiki/Serratus_anterior_muscle'&gt;serratus anterior&lt;/a&gt; e o &lt;a href='https://en.wikipedia.org/wiki/Latissimus_dorsi_muscle'&gt;latissimus dorsi.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes músculos são muito pouco utilizados nos dias de hoje mas conferem mais resistência à postura. Fazendo assim uma melhor gestão da nossa energia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma primeira forma de abordar esta postura é que que estejam durante alguns minutos na postura terra e evoluam para a postura água durante cinco minutos regressando sempre que existir tensão desnecessária para a postura terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exercício que faz a ligação entre estas duas posturas são os &lt;a href='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/circulos-horizontais.flv'&gt;círculos horizontais.&lt;/a&gt; Esta prática auxilia a criar com o movimento a ligação entre estas duas posturas. E poderão ser praticados também como forma de descanso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na próxima semana serão abordados mais em detalhe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desafio-vos a explorar estes vídeo tendo em atenção de que neste movimento para fora ou para dentro as posturas terra e a postura água estão incluídas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambos quer a postura água quer os círculos estão incluídos na &lt;a href='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/regulares/prsemana6-7.pdf'&gt;sugestão de treino&lt;/a&gt; para as próximas duas semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://regulares.devagar.org/2014/01/31/semana4</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://regulares.devagar.org/2014/01/31/semana4.html"/>
    <title>Resumo Semana 4</title>
    <published>2014-01-31T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-01-31T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;No final do primeiro mês de aulas convido-vos a olhar para trás e para a vossa prática até aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como é possível criar um treino regular ou um treino mais regular ou mais satisfatório para quem já tem mais experiência de treino?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou utilizar uma imagem do seminário que realizei em Pamplona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa aula ou neste caso num seminário de fim de semana é para mim essencial ajudar os alunos a digerir todo o material que foi aprendido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='apuntes' src='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/regulares/apuntes.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta imagem pode ser observado uma possível orientação para o vosso treino que passo a explicar abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste momento temos dois níveis de alunos. Alunos com mais experiência e alunos que iniciaram a descoberta desta prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que define para mim um aluno com mais experiência é a capacidade de criar o tempo e o espaço para a sua prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um aluno com menos experiência de alguma forma encontra no tempo e/ou espaço os factores que limitam ou adiam o treino. Assim, este é talvez o primeiro passo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem está agora a iniciar a prática desta arte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ignorar que necessitamos de um espaço para a prática é viver na incerteza no que diz respeito ao treino regular. .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, o primeiro passo, se ainda não o fizeram, é a criação de &lt;strong&gt;um espaço físico.&lt;/strong&gt; Pode ser na vossa casa, no jardim, ou mesmo no emprego, mas quando começam o dia tenham presente que esse espaço se encontra lá tal como quando regressam a casa sabem que a vossa casa está lá à vossa espera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E isso cria-vos tranquilidade correcto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os alunos mais experientes podem sempre rever o espaço que adquiriram. Se praticam em casa aproveitem o fim de semana para limpar, acender um incenso no local onde praticam e mostrar gratidão por esse espaço que acolhe e fortalece a vossa energia..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O tempo&lt;/strong&gt; continua a ser algo sempre controverso. Criar o tempo para a prática. A prática informal permite praticar onde quer que se encontrem. As posturas de espera como sentados ou de pé são as mais fáceis de introduzir os conhecimentos que adquiriram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas com alguma prática os conceitos da aula podem ser incluídos enquanto caminham por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim se o treino não acontece nesse dia por alguma razão pelo menos houve uma ligação ao Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe também a possibilidade do treino de emergência. O treino de emergência refere-se a um movimento que escolhemos e que vos permite praticar durante pelo menos 5 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante que este movimento seja fácil e que vos dê prazer em executar. Pode também ser uma postura como por exemplo manter as mãos no dantien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse pode ser o nosso &amp;#8220;momento Zen&amp;#8221;, ou o momento mais importante do dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os cinco minutos podem ser integrados também em tarefas de espera. Enquanto esperamos algo ferver na cozinha ou enquanto vemos televisão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenham em conta que o treino pode ter muitas perspectivas e uma delas é a perspectiva física.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso criar o hábito da quietude e do movimento organizado onde quer que nos encontremos é também uma abordagem que nutre o corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora não seja tão Zen ou como aparece nos postais que promovem estas artes, a prática enquanto se vê televisão ou a ouvir música é algo que não deve ser posto de parte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde estando o corpo fortalecido ele mesmo vai &amp;#8220;pedir&amp;#8221; mais quietude e silêncio para o treino acontecer a outros níveis. Mas o treino físico enquanto executamos outras tarefas deve ser tido sempre em conta como uma possibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O próximo passo são os recursos&lt;/strong&gt; e esses são os ingredientes que necessitam para cozinhar a vossa refeição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma refeição completa de Chi Kung inclui&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aquecimento&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Postura ou posturas&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Movimento&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Arrefecimento&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Peguem num papel e escrevam até agora o que aprenderam e que encaixa nestas categorias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que não tenham muitos ingredientes é sempre possível criar uma boa refeição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembrem-se dos pães tradicionais que com sal, farinha e fermento batem aos pontos os pães que têm 10 ou mais ingredientes e que podem ser comprados nas grandes superfícies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim lista de tarefas para os próximos dias resume-se a cinco pontos..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alunos que estão agora a dar os primeiros passos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Criar espaço&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Criar tempo&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Definir um exercício de emergência&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Fazer a lista de ingredientes que adquiriram até agora. Lembrem-se que numa primeira fase é essencial só praticar os exercícios que nos dão gosto praticar&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Como é óbvio: Praticar&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Alunos que passaram a rebentação do tempo e do espaço:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Limpar ou reorganizar o espaço que adquiriram&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Investir na prática informal - criar tempo onde não existe tempo&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Utilizar a quietude como exercício de emergência&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Rever os ingredientes e procurar renovar a vossa lista de recursos, introduzam um novo exercício para explorar.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Na vossa prática criar mais consistência do que variedade.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Desejo-vos uma semana cheia de boas práticas para todos, assim como desafio-vos a partilhar &lt;a href='http://regulares.devagar.org/2014/01/31/semana4.html'&gt;no fórum&lt;/a&gt; como tem sido a vossa prática neste primeiro mês.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://regulares.devagar.org/2014/01/24/semana3</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://regulares.devagar.org/2014/01/24/semana3.html"/>
    <title>Resumo Semana 3</title>
    <published>2014-01-24T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-01-24T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antes de iniciar o resumo da aula lembro que para a próxima semana as aulas de dia 30 não vão ser realizadas. Estas aulas serão compensadas no dia 21 de Março. Que passa a ser a última aula do final do bloco.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No entanto, se tiverem essa disponibilidade podem realizar a aula de 3ª das 12:30 às 13:45. Fica assim um bónus para quem tem essa possibilidade&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na última aula analisamos os dois ideogramas que representam um ponto de acupuntura que se situa na coluna entre a 2ª e 3ª vértebra lombar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='localização' src='http://3.bp.blogspot.com/_IzHfAUJJR3Q/TTw4O_3ltwI/AAAAAAAAAVU/HZcDMjzqLUk/s1600/Dan%2BTian.png' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em chinês este ponto é referido como Ming Men&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='mingmen' src='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/regulares/mingmen.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ideograma da direita representa um portão, no ocidente é semelhante a uma porta dos Saloons do Oeste Selvagem. Pode também representar entrada ou acesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ideograma da esquerda nomeadamente a parte superior representa o céu. O quadrado da esquerda representa uma boca e o quadrado do qual se estende uma ramificação para baixo representa um selo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é a ideia que para o povo chinês representa o destino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O destino é assim segundo esta representação um contrato que é ditado pelo Céu no qual é colocado um selo. Se receberem uma carta com um selo de lacre é de certo um aspecto que aumenta o valor desta carta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este contrato é celebrado antes do nascimento e define as características da vida onde a nossa Energia Vital vai ser investida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse contrato escolhemos o que vamos nos tornar quando &amp;#8220;crescermos&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando esse contrato é honrado temos energia para realizar o nosso destino que está relacionado também com o nosso Sonho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando esse contrato não é cumprido a energia não abunda mesmo às vezes nas tarefas mais simples do dia a dia. E a sensação de procura de algo que não sabemos o que é mas que nos faz falta está presente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tradição da medicina chinesa podem mesmo existir sonhos recorrentes ou acordar com frequência entre as 3 e as 5 da manhã.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este conceito apresenta muitas definições como Sonho, Via, Caminho é a busca de sabermos quem somos e para onde vamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este contrato não tem só a ver com a profissão mas com o ambiente que queremos construir e que nos nutre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem pessoas que se sentem nutridas quando viajam para zonas menos urbanas assim como outras gostam do movimento incessante das cidades. Não tem a ver com o que é bom nem o que é mau. Tem a ver com a energia e as situações que cada um de nós se pode sentir mais ou menos identificado e como estas situações nos podem nutrir ou debilitar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como todas as questões psico/filosóficas que encontramos no Chi Kung e na teoria da Medicina Tradicional Chinesa, existe de facto uma localização física no nosso corpo para este conceito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este ponto encontra-se exactamente na charneira da coluna que fecha quando o corpo assume uma postura de flexão: Postura quando em excesso típica de quem está cansado. Ou numa postura de extensão - quando em excesso demonstra agitação ou ansiedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora a localização precisa num contexto da acupunctura possa ser entre a 2ª e 3ª vértebra lombar no Chi Kung é vista como uma área e não como um ponto específico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No livro do Malcom Gladwell - &lt;a href='http://www.amazon.co.uk/Blink-The-Power-Thinking-Without/dp/0141014598/ref=sr_1_5?ie=UTF8&amp;amp;qid=1390494130&amp;amp;sr=8-5&amp;amp;keywords=malcolm+gladwell'&gt;Blink&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conta-se a história de dois investigadores que mapearam o rosto humano para poderem compreender de uma forma mais clara as emoções humanas relacionadas com a face. Estas investigações permitem por exemplo pela observação do rosto determinar se uma expressão é genuína e de acordo com a emoção que expressa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De novo o mesmo conceito de que qualquer aspecto psicológico pode encontrar um lugar e uma representação no corpo humano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante períodos de tempo estes investigadores isolavam uma emoção expressa na expressão facial e exploravam-na a fundo. Nessas semanas, se por exemplo estavam a investigar a emoção de tristeza esse período de tempo era marcado por essa mesma emoção. Dentro e fora do laboratório. Os dias pareciam mais cinzentos e menos alegres. Por outro lado se estudavam emoções relacionadas com alegria eram tempos muito bem dispostos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra investigadora &lt;a href='http://www.ted.com/talks/amy_cuddy_your_body_language_shapes_who_you_are.html'&gt;Amy Cuddy&lt;/a&gt; demonstrou que a postura pode de facto moldar a nossas decisões e a nossa vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta investigadora demonstrou que uma postura de &amp;#8220;poder&amp;#8221; cultivada minutos antes de uma entrevista de trabalho pode ter resultados surpreendentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os Chineses o subtil alinhamento desta área está relacionada com a forma como observamos o mundo: De uma forma mais focada e sóbria, de uma forma mais agitada ou apática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma proposta de exercício que foi sugerido foi a de observarmos a nossas costas enquanto praticamos o 3º aquecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso localizem a área deste ponto. Não é necessário ser muito precisos - geralmente na zona curva da zona lombar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem massajar essa zona durante 1 minuto para a sentirem e observem depois como ela se move à medida que subimos ou descemos os braços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os alunos mais experientes proponho que o façam durante os 3 aquecimentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia a dia à secretária ou enquanto caminham na rua como é que esta zona está presente? Podem se desejarem fortalecer esta área massajar com frequência várias vezes ao dia durante 1 minuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fica como exploração o vídeo do exercício sentar. Neste exercício para além das sugestões que são apresentadas pratiquem também a observação desta área, se possível ficando mais um pouco na postura sentada (entre 1 a 3 segundos) E retornando à postura de pé - observando também aqui as costas e como esta área se adapta às nossas acções.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sugestão:&lt;/strong&gt; Massajem também esta área antes deste exercício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem descarregar o &lt;a href='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/sentar.flv'&gt;vídeo aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este exercício está integrado na &lt;a href='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/regulares/prsemana3-5.pdf'&gt;sugestão de prática para as duas próximas semanas.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
 
</feed>
