<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung Aulas Avançadas</title>
  <link href="http://b3regulares.devagar.org"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://b3regulares.devagar.org/rfeed.atom"/>
  <updated>2014-03-31T15:36:55+01:00</updated>
  <id>http://b3regulares.devagar.org/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourencoazevedo@gmail.com</email>
  </author>

   
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/03/31/inicio</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/03/31/inicio.html"/>
    <title>As aulas começam esta semana.</title>
    <published>2014-03-31T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-03-31T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Antes de mais muito obrigado por ter subscrito este curso de aulas de Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este email contém informação importante para o resto do curso de forma que é importante que o guarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecemos pelos horários das aulas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='agenda'&gt;Agenda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Início das aulas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dia 1 de Abril para quem subscreveu as Terças ou Terças e Quintas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dia 3 de Abril para quem subscreveu aulas às Quintas&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Final das aulas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dia 25 de Junho para quem subscreveu aulas às Terças ou Terças e Quintas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dia 27 de Junho para quem subscreveu aulas às Quintas&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interrupções&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quinta dia 1 de Maio Terça dia 10 de Junho&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observações&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As 12 semanas foram contabilizadas incluindo os feriados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='horrios'&gt;Horários&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Das 12:30 às 13:45&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quintas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Das 11:30 às 12:25 - Zhan Zhuang Chi Kung sentado - Tema anual relaxamento e sistema imune.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Das 12:30 às 13:45&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Das 18:45 às 20h&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Todas as aulas têm lugar no &lt;a href='http://e-macrobiotica.com' target='_blank'&gt;Instituto Macrobiótico de Portugal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='workshop_anual_com_peter_den_dekker'&gt;Workshop anual com Peter Den Dekker&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Este ano realiza-se a 25, 26 e 27 de Abril - Informações detalhadas &lt;a href='http://devagar.org/2014/03/13/workshop.html'&gt;aqui.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Até dia 15 de Abril os valores para os alunos são os seguintes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class='profile' src='http://regulares.devagar.org/files/valores2014a.jpg' style='float: center; margin-right: 1em; width: 646px;' /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id='como_se_processam_as_aulas'&gt;Como se processam as aulas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns dos participantes já estão familiarizados com o formato das aulas no entanto em todos os cursos existem ligeiras alterações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além das aulas regulares existe uma plataforma que dá apoio teórico ao material prático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo dos vários cursos que tenho realizado procuro em cada bloco criar soluções que permita a todos os alunos ter acesso ao material publicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste bloco todo o material pode ser descarregado directamente a partir do email. Seguindo os links disponibilizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O material é apresentado sobre forma de textos, vídeo, áudio ou imagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para comentar ou colocar dúvidas deverá seguir o link no final de cada email. será direccionado para uma página que no final permite colocar as suas dúvidas ou reflexões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este material será enviado todas as sextas feiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns alunos a visualização dos vídeos tem sido mais desafiante e menos directa no entanto na minha experiência não tem a ver com o material publicado mas sim com os programas que possuem para ler os ficheiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que instalem o programa &lt;a href='https://www.videolan.org/vlc/'&gt;VLC&lt;/a&gt; este programa garantidamente permite ver todos os vídeos. Se não conseguem peçam ajuda a alguém com mais experiência ou enviem-me um email para procuramos a melhor formas de o fazer.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='o_tema_deste_curso'&gt;O tema deste curso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fortalecer as costas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fortalecer o Sistema Muscular e Circulatório&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Um corpo que adoece é como um leito estagnado de um rio.” - Provérbio Médico Chinês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang Chi Kung procuramos desenvolver a unificação do movimento do corpo, mente e respiração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os animais movem-se como um todo. Quando uma rã salta todo o corpo salta, quando um cisne protege as suas crias todo o corpo está envolvido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não existe aqui dúvida que a intenção e o movimento estão interligados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ser humano&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Longas horas sentados em trabalho ou lazer&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Utilização excessiva da mente&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Actividades multi tarefa&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Desconexão entre querer e fazer&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Especialização excessiva de algumas partes do corpo resultando no esquecimento de outras&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Criam esta falta de unidade entre a mente e corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Sistema Muscular na visão do Chi Kung não se define apenas pelos músculos mas também na possibilidade de criar ligações funcionais entre eles, quer em movimentos mais rápidos quer em movimentos lentos. Estas ligações levam a que o corpo e a mente possam estar presentes e integradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Sistema circulatório não inclui apenas sangue e linfa mas também os meridianos e estruturas energéticas que pela sua circulação nutrem os órgãos externos e internos nutrindo, fortalecendo e flexibilizando o corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizar o corpo como um todo e unificado&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fortalece o sistema imune e a vitalidade&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Cria corpo com menos tensões físicas e mentais&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Melhora a postura e reduz lesões&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Cria maior endurance no trabalho físico ou mental&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Desenvolve foco&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Movimento e Circulação são assim complementares para o fortalecimento e integração do corpo e da mente e foram desenvolvidos e refinados durante milhares de anos pelas disciplinas terapêuticas orientais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta informação estará disponível para consulta em qualquer altura na página &lt;a href='http://regulares.devagar.org'&gt;principal da plataforma de ensino&lt;/a&gt; e para que consultem no caso de dúvidas referentes à agenda de aulas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='primeira_sugesto_antes_do_inicio_das_aulas'&gt;Primeira sugestão antes do inicio das aulas.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Convido-vos a &lt;a href='http://b3regulares.devagar.org/2014/03/31/inicio.html'&gt;seguir esta ligação&lt;/a&gt; e no final da página partilharem a vossa motivação para estas próximas semanas de aulas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A motivação pode passar por responder a uma destas perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O que gostariam de aprender?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O que gostariam de aprofundar?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O que atitude gostariam que o treino ajudasse a criar?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ou pode ser apenas uma palavra que expresse aquilo que desejam criar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Depois escrevam-na em algum lugar que possam facilmente aceder e usem-na todos os dias como mantra para criar a motivação necessária para o vosso treino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observem como esta motivação inicial se vai transformando e ficando mais clara. Fica o desafio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma excelente semana para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
 
</feed>
