<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung Aulas Avançadas</title>
  <link href="http://b3regulares.devagar.org"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://b3regulares.devagar.org/rfeed.atom"/>
  <updated>2014-06-23T11:31:40+01:00</updated>
  <id>http://b3regulares.devagar.org/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourencoazevedo@gmail.com</email>
  </author>

   
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/06/23/semana12</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/06/23/semana12.html"/>
    <title>Resumo da semana 12</title>
    <published>2014-06-23T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-06-23T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;ba-duan-jin-&quot;&gt;Ba Duan Jin (八段锦)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ba Duan Jin numa tradução directa significa Oito (Ba), Peças (Duan) do Brocado (Jin). Quando analisamos em detalhe estes caracteres Duan (段) expressa a idéia de vários elementos que fazem parte de um todo e que só em conjunto expressam o seu potencial total. Jin (锦) é algo valioso nomeadamente seda, expressa a qualidade de um tecido que é tão valiosa como o ouro. Brocado pode também ser considerado um tecido pesado com padrões bordados em relevo. Sendo este sistema bastante anterior a produções industriais quer a seda de boa qualidade quer os bordados eram considerados de grande valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nível terapêutico e no contexto do Chi Kung este sistema refere-se a oito exercícios que quando praticados em conjunto produzem efeitos terapêuticos a vários níveis pelo fortalecimento da Energia Vital do praticante. Na China antiga praticar e ser possuidor deste conhecimento era de certo um bem muito valioso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O nascimento deste sistema perde-se no tempo, mas a sua origem é maioritariamente atribuída ao &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Yue_Fei&quot;&gt;General Yue Fei&lt;/a&gt; no no Sec. XII. Uma variante destes sistema seria então utilizada com o fim de manter os seus exércitos em boa forma física. Pensa-se que seria uma variante muito mais física que os soldados praticavam com todo o equipamento de combate vestido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia existem muitas abordagens ao sistema original dependendo das escolas que o adoptaram - Se o seu propósito é meditativo, marcial ou terapêutico. Essencialmente a sua prática pode ser dividida em quatro formas de execução: De pé ou sentado, de forma mais externa (mais física) ou de forma mais interna (mais meditativa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A escola terapêutica tem utilizado o Ba Duan Jin mapeando cada movimento a nível energético - meridianos e pontos, a nível muscular - tendões e músculos, e ao nível dos órgãos e outros sistemas que possam ser beneficiados pelo alongamento e compressão cada um dos movimentos produz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os alongamentos podem ser vistos ainda como um conjunto ou história. Cada movimento está relacionado com o anterior que liga harmoniosamente com o seguinte.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No que diz respeito ao seu efeito de fortalecimento global do Chi existe uma regra de ouro para todos os sistemas tradicionais. Os efeitos reais da sua prática começarão a ser sentidos ao fim de 100 dias. No entanto estes 100 dias são apenas a preparação do terreno, outros efeitos serão sentidos ao longo dos anos no praticante que persevera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Historicamente as Oito Peças do Brocado acredita-se terem sido inspiradas num outro sistema de alongamentos - o Yi Jin Jing, que apresenta características semelhantes embora contenha mais movimentos e seja mais complexo. O que não significa num contexto chinês nem mais nem menos eficácia. Neste sistema pode-se ler: “No primeiro ano o treino faz retornar a vitalidade física e mental, no segundo ano melhora a circulação do Sangue e dos meridianos, no terceiro melhora a flexibilidade dos músculos e a nutrição do órgãos, no quarto ano os meridianos mais fortalecidos nutrem as vísceras e no quinto a medula é purificada e o cérebro é nutrido”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora o seu efeito seja mais forte quando praticado como um todo, cada um dos exercícios tem efeitos também por si só e pode também ser praticado individualmente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sistema que tem sido apresentado nas aulas é o mesmo que estudei com o Mestre Lam Kam Chuen e que é descrito detalhadamente no seu livro &lt;a href=&quot;http://www.buscape.com.br/o-caminho-da-energia-lam-kam-chuen-8520410278.html#precos&quot;&gt;o Caminho da Energia.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta abordagem que estudei com o Mestre Lam tem a capacidade de fortalecer as posturas de Zhan Zhuang criando espaço e circulação nas tensões crónicas que podem impedir progresso na prática das posturas. Por outro lado, as posturas contribuem para que cada um dos alongamentos tenham um alinhamento correcto evitando assim possíveis lesões durante a sua prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Originalmente as oito peças não faziam parte do sistema criado por Wang Xiang Zhai. Foram introduzidas mais tarde pelo Mestre Lam depois observar a necessidade de integrar um movimento mais dinâmico, que substituiria uma prática mais longa de posturas que a maior parte do alunos não dispunha. Ao mesmo tempo que os auxiliava a relaxar pelo alongamento. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;caractersticas-principais-e-efeitos-de-cada-movimento&quot;&gt;Características principais e efeitos de cada movimento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este foi um dos primeiros sistemas que encontrei quando iniciei a minha prática de Chi Kung. Desde ai tenho explorado varias vertentes e modelos onde esta prática pode ser eficaz. A que vou abordar aqui tem a ver com a circulação e com o modelo que temos estado a estudar - As três cavidades e os quatro diafragmas que são a base deste módulo que está focado na circulação energética. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/trescentros.jpg&quot; alt=&quot;tres centros&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coloco também uma referência sobre o efeito de cada movimento sobre as glândulas do sistema endócrino. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;empurrar-o-cu&quot;&gt;1. Empurrar o Céu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex1.jpg&quot; alt=&quot;bdjin1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento alonga todas as cavidades e diafragmas. Actua por compressão. Quando o movimento é ascendente todo o corpo é comprimido, Energia, Sangue e Linfa estagnada são convidados a moverem-se para localizações diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se existe uma tendência para o sedentarismo todos os líquidos orgânicos estagnam. A primeira peça cria o dinamismo necessário para impedir estagnação em todos os meridianos e órgãos associados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actua sobre todas as Glândulas Endócrinas.  &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;estirar-o-arco-com-as-duas-mos&quot;&gt;2. Estirar o arco com as duas mãos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex2b.jpg&quot; alt=&quot;bdjin2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo movimento alonga a cavidade 2 onde se encontram os pulmões e o coração. É um movimento que liberta a circulação nesta área. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a relação entre o polegar e o indicador forem de 90º temos também um alongamento que fortalece o elemento metal e como tal a capacidade de assimilação e de eliminação do o Pulmão e do Intestino Grosso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actua sobre a glândula do Timo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;empurrar-o-cu-e-a-terra&quot;&gt;3. Empurrar o Céu e a Terra&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O diafragma respiratório e as áreas que estão em linha com ele são beneficiadas - Fígado, entrada do Estômago e Baço. É especialmente utilizado para os distúrbios digestivos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex3.jpg&quot; alt=&quot;bdjin3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um exercício clássico que é utilizado para regularizar o metabolismo dos açucares e actua sobre o pâncreas. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-vaca-contempla-a-lua&quot;&gt;4. A Vaca contempla a Lua&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Provoca um movimento em espiral de toda a coluna assim como comprime por torção, diafragmas e cavidades. Favorece especialmente a zona lombar ou a cavidade 1 e diafragma do chão pélvico.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex4.jpg&quot; alt=&quot;bdjin4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante que a rotação seja equivalente em todas as áreas da coluna e que os braços preservem a sua estrutura circular. Aconselha-se a fazer uma pequena rotação em que se sinta o alongamento de toda a coluna e gradualmente ir criando mais rotação.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actua sobre todas as Glândulas Endócrinas. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;baixar-a-cabea-e-as-ancas-remove-calor-do-corao&quot;&gt;5. Baixar a cabeça e as ancas remove calor do coração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alonga as paredes laterais das cavidades 1 e 2 e respectivos diafragmas de conexão - pélvico, respiratório e da garganta. Tem um efeito profundo sobre o meridiano da vesícula biliar e cria espaço interno para a respiração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex5.jpg&quot; alt=&quot;bdjin5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Activa glândulas endócrinas do Pâncreas e Adrenais &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tocar-os-ps-com-ambas-as-mos-refora-os-rins-e-as-coxas&quot;&gt;6. Tocar os pés com ambas as mãos reforça os Rins e as coxas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fortalece diafragma pélvico e cavidade 1. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex6b.jpg&quot; alt=&quot;bdjin6a&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex6.jpg&quot; alt=&quot;bdjin6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desbloqueia a fortalece o Gua/Kua e alonga o meridiano da Bexiga que está directamente relacionado com os Rins. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para além da Energia Vital os Rins são responsáveis pela Energia Sexual. Por isso é um exercício que fortalece as Gónadas que é o termo que define as glândulas que regulam o aparelho reprodutor feminino e masculino e que se situam na cavidade 1. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apertar-os-punhos-aumenta-a-fora&quot;&gt;7. Apertar os punhos aumenta a força&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Provoca a ascendência da energia desde o primeiro diafragma, passando por todas as cavidades até ao diafragma craniano. Este movimento é criado pela compressão de todo o corpo quando cerramos os punhos. Ao mesmo tempo abrimos bem os olhos.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex7.jpg&quot; alt=&quot;bdjin7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se no primeiro movimento todo o sistema é activado pelo alongamento aqui é activado pela compressão. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O abrir os olhos como se estivéssemos espantados ou surpresos - como hoje de madrugada no golo de Portugal aos 81 minutos. Leva a energia a áreas mais internas como as glândulas pituitária e pineal.   &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sacudir-o-corpo-afasta-todas-as-doenas&quot;&gt;8. Sacudir o corpo afasta todas as doenças&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No final da prática todo o corpo é movimentado da cabeça aos pés por este movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex8.jpg&quot; alt=&quot;bdjin7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o iniciamos inclinamos o corpo para trás colocado as mãos nas costas na áreas dos rins é por ai que é feito o alongamento frontal. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelo movimento cima-baixo massajamos com alguma presença toda a área dos rins ao mesmo tempo que expiramos. Este movimento massaja as áreas onde se encontram as glândulas Adrenais e do Pâncreas.  &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-vdeo&quot;&gt;O vídeo.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todo o sistema pode ser executado a &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/BaDuanJin.m4v&quot;&gt;partir deste vídeo.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que seja um objecto de estudo constante na vossa prática. Nem sempre é possível fazer toda a sequência completa. No entanto podem sempre incluir um dos alongamentos no final de cada sessão de treino. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra opção é reduzir o número de vezes para quatro nos movimentos unilaterais - 1, 2, 6, 8 e duas repetições para cada lado nos movimentos bilaterais - 3, 4, 5, 7.  &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;consideraes-finais&quot;&gt;Considerações finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No passado quem treinava este sistema - Zhan Zhuang, treinava muitas horas diárias. Por si só os sete níveis que este sistema é constituído permitiam fortalecer globalmente o praticante. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A postura deve ser complementada com algum movimento inicial ou final que permita fazer circular ou alongar o corpo depois da prática. E aqui as Oito Peças do Brocado são um sistema de facto uma prática de grande valor para este propósito. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Encontrar a Quietude no Movimento e o Movimento na Quietude” - Wang Xiang Zhai&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;para-a-semana&quot;&gt;Para a semana&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Termina este este bloco de aulas e vamos para férias. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vão receber ainda um último resumo.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pedia-vos que me enviassem uma reflexão ou testemunho sobre este curso de aulas ou sobre todo o ano lectivo que participaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desta vez existe uma razão que considero ser importante para vos pedir estas reflexões.&lt;/strong&gt; Surgiu uma tendência por parte de uma Federação para a considerar e promover o Chi Kung como desporto e arte marcial e não como arte terapêutica. O que move esta tentativa de classificação está relacionada com interesses vários e que trazem como devem calcular uma série de implicações menos interessantes e que minam a promoção desta prática com algo tradicional e terapêutico que sempre foi. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais partilhas e publicações de testemunhos existir no sentido de reconhecer o Chi Kung como algo efectivamente terapêutico e transformador, mais distante se torna a possibilidade desta arte ser considerado um desporto ou arte marcial. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas reflexões vão ser colocados no meu blog na &lt;a href=&quot;http://devagar.org/testemunhos.html&quot;&gt;secção dos testemunhos&lt;/a&gt; para reflectir na primeira pessoa o desafio de percorrer de forma vivida e experimentada o caminho do cultivo (da sua) Energia Vital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pedia assim a vossa colaboração. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem acha esta tarefa desafiante existe um modelo que pode ser utilizado em três etapas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na primeira parte referimos há quanto tempo praticamos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Comecei a praticar Chi Kung há…”, “Já pratico há…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na segunda o motivo que vos trouxe às aulas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Comecei a praticar porque…”, “O que me levou a praticar foi…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E no terceiro reflexões sobre eventuais mudanças que foram sentidas com a vossa prática&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a prática do Chi Kung:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Comecei a…”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Deixei de…”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Já Consigo…”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Descobri que..”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Não senti que…”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No final coloquem o vosso nome e ocupação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não desejam publicar as vossas reflexões enviem-me um email com a vossa experiência. Gosto de saber como a informação deste lado chegou a esse para no futuro poder melhorar a minha abordagem às matérias. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;este-sbado&quot;&gt;Este Sábado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vai ser realizado uma aula extra para fecharmos o ano lectivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será das 10 às 13h na sala em que habitualmente praticamos no IMP. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor é de 15 euros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos utilizar um período de tempo mais alargado para rever e explorar outros aspectos deste tema da Circulação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por favor confirmem-me até Quinta por uma questão de Logística e de organização do espaço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos. &lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/06/16/semana11</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/06/16/semana11.html"/>
    <title>Resumo da semana 11</title>
    <published>2014-06-16T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-06-16T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;O Zhan Zhuang Chi Kung é uma prática que não se foca na circulação de energia pela intenção da circulação interna do Chi. Faz uso das posturas e de alguns movimentos para criar este direccionamento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A proposta desta semana na aula prática foi a análise das vária posturas e como elas podem gerar um movimento dinâmico da energia fortalecendo várias áreas do corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nomeadamente as três cavidades e sete diafragmas estudados na primeira aula. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/trescentros.jpg&quot; alt=&quot;tres centros&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E é esta proposta para a prática desta semana. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mos-no-datien---chegar-a-casa&quot;&gt;Mãos no Datien - Chegar a Casa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É uma postura que movimenta o Chi directamente para o local onde as mão se encontram. Restabelece e cria um sensação de familiaridade com o espaço, o tempo e o corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa massagem a Energia Vital circula e acumula onde as mãos do terapeuta se encontram. Aqui, a Energia move-se para onde estão as mãos do praticante. É uma postura de descanso. Permite que o Chi acumule nessa área vital que é o Dantien. Pratica-se no inicio do treino ou no final para o assimilar a prática. 
Para quem quer melhora a capacidade de assimilação alimentar poderá ficar mais que as nove respirações recomendadas - sugiro pelo menos 30. Assimilar mais não significa que se ganhe mais peso. Significa que o organismo vai ficar mais selectivo e assimilar o que efectivamente é necessário. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não apenas a informação mais densa como é o caso dos alimentos mas também a menos material como o texto que estão a ler neste momento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/recolher-o-chi.jpg&quot; alt=&quot;dantien&quot; /&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estar nesta postura é testar a nossa capacidade de espera. Com as mãos no Dantien aprendemos a aguardar que a respiração se manifeste por debaixo das mãos. Sem provocar ou sem apressar esse processo, semelhante ao agricultor que observa sem intervir no crescimento do que foi cultivado. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;postura-do-wuji&quot;&gt;Postura do Wuji&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Considerada uma postura neutra, refere-se à neutralidade que é conseguida quando o contacto efectivo com a terra está presente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A passagem da postura anterior para a postura seguinte requer encontrar uma ligação harmoniosa. Por outras palavras, a sensação que se obtém de “chegar a casa” quando se permanece na postura de Recolher o Chi no Dantien deve permanecer quando passamos para o Wuji. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-wuji.jpg&quot; alt=&quot;wuji&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre que a sensação de espera e de Chegar for perdida deve-se regressar com as mãos ao Dantien durante algumas respirações. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui não devemos esquecer que o corpo se move em pequenos ajustes que permitem o alinhamento e quietude dinâmica do corpo. Estes micro-movimentos revelam que o contacto com a Terra está presente, é flexível e não algo rígido e estagnado. 
## Postura de Suportar o Balão em frente ao Dantien  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também pode ser definida como a postura do Cultivo do Centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As mãos no Dantien e o enraizamento do Wuji transformam-se em algo concreto que se manifestam no balão que surge em frente ao Dantien. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O centro deve permanecer em ligação com a Terra. Se o movimento dinâmico da quietude se perde quando chegamos a esta postura, significa que o enraizamento criado pela postura anterior foi perdido e devemos regressar ao Wuji até sentirmos a leveza do enraizamento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-madeira.jpg&quot; alt=&quot;Mãos nem frente ao dantien&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O balão que seguramos é uma manifestação visível da Energia acumulada quando as mãos estão no Dantien. As mãos aqui nutrem de forma indirecta a área do aquecedor inferior - Cavidade 1. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve ser procurada uma ligação física com a postura em iniciamos a prática. Investigando por tentativa erro a ligação entre a postura de &lt;em&gt;chegar a casa&lt;/em&gt; e a de &lt;em&gt;criar centro.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas sugestões:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A distância entre o corpo e as mãos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O tamanho do balão &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A continuidade da ligação do tronco com os braços&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;segurar-o-balo-em-frente-ao-peito&quot;&gt;Segurar o Balão em frente ao peito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta postura pode ser considerada a postura da Vitalidade. Leva a Energia ao aquecedor superior - Cavidade 2. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estar aqui confortável só é possível quando as anteriores posturas estão bem integradas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No passado esta era a postura primordial para tratar o sistema imune ou debilidade geral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-metal.jpg&quot; alt=&quot;Metal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sua prática podemos regressar as vezes necessárias à anterior até sentirmos que a transição da postura de Abraçar o Balão em frente ao Peito pode ser feita naturalmente até esta. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A prática&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizar esta sequência de posturas significa encontrar em todas elas a estabilidade necessária para poder progredir para a seguinte. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta progressão deve ser confortável. Quando existe tensão o Chi bloqueia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Investir sem pressas em cada umas das posturas é chave para que a progressão entre elas seja real e o sistema circulatório seja activado.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No esquema de treino &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/rsemana11-12.pdf&quot;&gt;sugerido para as próximas duas semanas&lt;/a&gt; é proposto numa sessão passar por todas as posturas durante um determinado tempo. Aparece mencionado como &lt;strong&gt;Prática das 5 posturas.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sequência é:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Mãos no Dantien&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wuji&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Suportar o Balão em Frente ao Dantien&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abraçar o Balão em Frente ao Peito &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mãos no Dantien&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Três minutos em cada significam 15 minutos de prática de Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se têm mais tempo pratiquem cinco minutos em cada uma delas. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;oito-peas-captulo-5&quot;&gt;Oito Peças capítulo 5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A duas semanas do final do ano deixo-vos a &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/bdj5.mp4&quot;&gt;peça numero 5&lt;/a&gt; - &lt;strong&gt;Baixar a cabeça e a anca remove excesso de calor do coração.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é um movimento especialmente indicado para libertar calor do coração, para alongar o meridiano da vesícula biliar e harmonizar o elemento madeira. Tem também um efeito sobre o sistema digestivo, nomeadamente quando existe azia ou intolerância a alguns alimentos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No último resumo serão apresentadas todas os movimentos numa sequência única. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/06/08/semana10</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/06/08/semana10.html"/>
    <title>Resumo da semana 10</title>
    <published>2014-06-08T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-06-08T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Se observarmos uma casa especialmente se já habitamos nela há algum tempo vamos constatar que existem locais onde existem pontos de acumulação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os locais onde ficam as revistas ou jornais, o local quando chegamos a casa colocamos a mala ou a chaves. Um armário ou gaveta para os objectos ou vestuário que não tem um fim muito definido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo em micro ambientes como a secretária, a bancada da cozinha ou no armário da casa de banho é fácil de encontrar áreas onde existe uma acumulação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até mesmo no computador existem pastas que têm mais tendência a acumular ficheiros que outras. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível que estas áreas se mantenham arrumadas com alguma consciência no dia a dia de mante-las desimpedidas, mas requer mais esforço do que nas áreas onde sem darmos por isso estão sempre disponíveis e arrumadas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No livro do Tao podemos encontrar no capítulo 11.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Trinta raios convergem ao vazio do centro da roda. 
Através dessa não-existência
Existe a utilidade do veículo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A argila é trabalhada na forma de vasos. 
Através da não-existência
Existe a utilidade do objecto&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Portas e janelas são abertas na construção da casa. 
Através da não-existência
Existe a utilidade da casa&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Assim, da existência vem o valor 
E da não-existência, a utilidade. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tao Te Ching - O livro do Caminho e da Virtude, Wu Jyh Cherng&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vazio é comparado com a utilidade. No sistema circulatório vazio significa capacidade de circulação, onde existe acumulação não existe circulação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Três Aquecimentos criam circulação nas três áreas principais do corpo. Parte inferior, média e superior. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O nosso corpo pode ser comparado com uma casa e tal como aqui existe um local ou locais mais sensíveis em que a energia acumula e não circula. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novamente pensando numa habitação, imaginem um local onde todas as as divisões têm um ou mais pontos de acumulação. Essa casa será menos saudável do que uma em que existem apenas um ou dois pontos em toda a área de habitação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O corpo comporta-se da mesma forma. Se temos muitas queixas, muitas questões, um dia é o Fígado, outro os Rins ou os Pulmões e noutro os ossos e articulações isso significa que existe uma falta de circulação geral pois existem acumulações em várias partes do corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Remover as acumulações requer uma rotina diária. Agora que dez semanas passaram desde que a prática se iniciou, fica mais claro que prática regular significa diariamente. Nem que sejam 15 minutos de postura ou um movimento que nos auxilie a estar em contacto com o momento presente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alinhar corpo, respiração e mente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tradicionalmente o corpo para assimilar algo necessita de 100 dias. Um hábito que seja cultivado durante 100 dias muito dificilmente se perde e mesmo que isso aconteça momentaneamente muito facilmente regressamos à prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Significa que daqui a 100 dias o que fizerem hoje vai fazer parte da vossa estrutura mais interna, vai ter influência no vosso sangue, músculos e ossos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa época em que a atenção humana está focada na rapidez e produtividade enfrentamos o desafio de que o nosso corpo não mudou assim tanto de alguns séculos para cá. A regra dos 100 dias continua a aplicar-se. Mesmo que no passado uma tarefa que demoraria dias possa ser realizada em horas ou minutos. A velocidade e a necessidade de velocidade vem da mente não do corpo. Esse continua a necessitar de ser bem alimentado, ter um descanso adequado e encontrar o seu ritmo. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Relembro o material da última aula em relação à Estrutura e ao Propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A Estrutura&lt;/strong&gt; pode ser observada como os alicerces do corpo. É onde este assenta e que o permite criar e desenvolver-se no mundo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Propósito&lt;/strong&gt; é o que nos move. É a intenção e movimento na direcção do nosso Sonho. Pode ser também o propósito de realizar pequenas tarefas e manter-se focado nos objectivos definidos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No corpo podem encontrar-se dois estados - um estado em que suporta o peso da gravidade e outro em que investe contra a força da gravidade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chamados pro-gravidade - suporta a gravidade, e anti gravitacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pró-gravidade está relacionada com relaxamento, anti-gravidade com tensão.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang lidamos com estas forças constantemente é o relaxar mas sem ceder à força gravitacional, procurando a tensão estrutural mais adequada à situação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro-gravidade significa estrutura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anti-gravidade significa propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na fase seguinte dos sete níveis estudados na última aula depois do Zhan Zhuang surge o Shi-li onde procuramos de uma forma dinâmica expressar o equilíbrio entres estas duas forças. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se durante as posturas existem desafios em lidar com a força a favor ou contra a gravidade no movimento estas questões ficam mais claras ainda. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estar numa postura em quietude significa que todo o corpo participa, o mesmo no movimento - todo o corpo está envolvido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/shili-metal.mp4&quot;&gt;A proposta do exercício desta semana&lt;/a&gt; na continuação deste tema que é a estrutura e o propósito é o Shi-li ou movimento integrado que evolui a partir da postura de Abraçar o Balão em Frente ao Peito. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que antes de praticarem este exercício invistam algum tempo na postura - &lt;strong&gt;na estrutura&lt;/strong&gt;, na integração das forças pró e anti gravitacionais e a partir dai explorar o espaço com o movimento para o exterior regressando depois à estrutura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As recomendações para este exercício são as mesmas do nadar em terra firme. &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Coordenação das três harmonias - Tornozelos-Pulsos, Joelhos-cotovelo e Anca-ombros. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A utilização - se estão familiarizados, com esta ideia do Segundo Coração. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uma atenção clara de investir no exterior, anti-gravidade, propósito, e de regressar a casa, pro-gravidade, estrutura. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manter o movimento simples&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manter o movimento o contínuo. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Pratiquem-na pelo menos durante cinco minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos.   &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/05/31/semana9</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/05/31/semana9.html"/>
    <title>Resumo da semana 9</title>
    <published>2014-05-31T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-05-31T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Esta semana estudamos os vários aspectos desta prática. Estes aspectos permitem levar a Energia Vital a todos os sistemas do nosso corpo. Quer sejam eles mais energéticos (Chi) ou mais estruturais - Sangue, Linfa, Tecidos e Ossos. Esta é uma filosofia completa de fortalecimento e activação do sistema circulatório. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zhan-zhuang---postura-da-rvore&quot;&gt;1 - Zhan Zhuang - Postura da Árvore&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Refere-se a todas as posturas que são estudadas que implicam quietude. Estas posturas são a base de todo o sistema. É a partir do estudo da quietude que o movimento pode se expressar em todo o seu potencial. É na prática diária que temos oportunidade de nos descobrir e conhecer o nosso potencial e aprender a lidar com todos os aspectos que na azáfama e no movimento diário não têm espaço para se manifestar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quietude torna-se um lugar de investigação e fortalecimento. A irritação, impaciência, desconfortos musculares e a vitalidade torna-se menos perceptíveis em movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora possa ser desafiante a prática das posturas quando estas emoções surgem ou quando a vitalidade está mais baixa, é criando espaço e paciência em condições adversas durante a prática que a podemos aprofundar e fortalecer. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;shi-li---movimento-integradotestes-de-conexes&quot;&gt;2 - Shi-li - Movimento Integrado/Testes de Conexões&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta prática é baseada na quietude embora exista movimento. Com duas posturas temos um ponto de partida e um de chegada. O cultivo desses dois estágios dá origem a um movimento de A para B contínuo em que o foco está na capacidade de a partir da estrutura dar direcção e circulação à Energia Vital e da exploração do movimento no espaço retornar a esse estado de quietude de onde se origina todo o movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui é testado com movimentos simples a capacidade de integrar Corpo, Mente e Respiração como um só. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo mais recente é o movimento “nadar em terra firme” onde quantos mais aspectos do corpo conseguirmos integrar mais completo se torna este movimento.  &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zhou-bu---passos-ou-trabalho-de-pernas&quot;&gt;3 - Zhou Bu - Passos ou “trabalho” de pernas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pode ser traduzido como “trabalho de pernas”. Se o Shi-li move os braços o Zhou Bu move as pernas. As pernas são áreas do nosso corpo que não têm uma expressão tão visível no dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os passos procuram recuperar a dinâmica total a que as pernas têm acesso e que pelos limites impostos pelas posturas sentadas ou de imobilidade diária vão limitando no seu potencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O movimento toma uma forma concreta e imparável auxiliado pela quietude do Zhan Zhuang e pelo movimento integrado desenvolvido pelo Shi-li. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os passos são apenas uma manifestação de um movimento que é criado em quietude.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fa-li---fora-direccionada&quot;&gt;4 - Fa Li - Força direccionada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta ideia pode ser traduzida para força explosiva e é um termo marcial. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo uma disciplina terapêutica o Zhan Zhuang Chi Kung procura a utilização desta força que pode significar também “A maior quantidade possível de energia concentrada numa determinada acção e espaço de tempo.” &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando existe uma entrevista de emprego ou apresentação, um aperto de mão que tem de fazer a diferença, palavras na altura certa no momento certo - todas elas são uma expressão desta energia concentrada e direccionada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta energia não pode ser activada conscientemente - ou está lá - resultado do treino, ou não está. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginem o copo que cai e que sem pensar o apanhamos com a mão ou o acomodamos com o pé para não se partir. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=_Tc6ywqoL6o&quot;&gt;Um exemplo do Fa Li pode ser observado nos dos pescadores de Dogo&lt;/a&gt; - Todo o corpo numa massa humana está envolvida neste ritual de pesca. Vejam e revejam os primeiros 15 segundos. Energia concentrada num determinado objectivo - imparável. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tui-shou---trabalho-a-pares&quot;&gt;5 - Tui Shou - Trabalho a pares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta prática envolve o trabalho a pares que leva ao teste da estrutura quer em movimento quer em quietude. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos quatro estágios anteriores existe uma investigação sobre o potencial individual do corpo que depois é testado em contacto com um outro praticante. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui surge a importância de reavaliar a genuinidade da prática. Se o enraizamento e efectivo, se o movimento é de facto integrado, se as pernas se movimentam ágeis mas consistentes e seguras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia a dia temos a oportunidade de estudar as nossas interacções e de entender o quanto a nossa prática pode ser ajustada. A Paciência, capacidade de Atenção Plena (Mindfulness) ou uma boa gestão da quietude e do movimento nas nossas vidas permitem entender o que a prática tem para nos oferecer quando é transposta para o dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas religiões desenvolvem em conjunto com a meditação práticas de serviço à comunidade para que a prática meditativa possa ser integrada na comunidade e a comunidade na prática meditativa. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aplicaes-teraputicas&quot;&gt;6 - Aplicações terapêuticas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como o nome indica este este estágio refere-se ao conhecimento mais profundo desta arte de um ponto de vista terapêutico. Pode ser obtido estudando a teoria da Medicina Tradicional Chinesa ou por experiência própria. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A experiência na primeira pessoa está relacionado com a maturidade em relação ao Zhan Zhuang Chi Kung. Refere-se às tentativas e desafios que são encontrados na criação de hábitos de treino e como ao longo do tempo estes podem servir para melhor compreender a Energia Vital do praticante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas aplicações podem ser pontuais - o massajar uma área depois de um entorse que potencia a sua recuperação ou a longo prazo - O tratamento de uma questão crónica que necessita de cuidados e atenção. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jian-wu---dana-da-sade&quot;&gt;7 - Jian Wu - Dança da Saúde.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este elemento da prática é semelhante à improvisação artística. Quando estudamos um instrumento podemos consoante a nossa mestria improvisar. Criar algo que não é possível de ser replicado num dado momento de inspiração. Quanto mais conhecimento temos desse instrumento mais complexa pode ser essa improvisação. No entanto, mesmo sabendo apenas duas notas é possível improvisar e compor utilizando por exemplo ritmos diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang quanto mais profundo e vivido é o nosso conhecimento mais rica pode ser a dança da saúde. Rico e complexo não significa melhor. A Dança da saúde inclui todo o material estudado até aqui. Posturas, Shi-li ou Passos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a sua prática continuada desenvolve uma maior intuição e capacidade de utilizar o nossos recursos intuitivamente. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O importante a reter em relação a estas sete características da prática são as possibilidades que partindo da quietude podem ser criadas. Estas possibilidades permitem uma aprendizagem e investigação sem limites da energia vital de cada praticante. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“O Um dá origem ao Dois, o Dois dá origem ao Três e o Três às 10000 coisas” - &lt;strong&gt;Tao Teh Ching.&lt;/strong&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-vaca-olha-a-lua&quot;&gt;A Vaca Olha a Lua&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É o movimento que estamos a estudar e que faz parte das Oito Peças do Brocado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento explora o conceito de estrutura e propósito. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A Estrutura&lt;/strong&gt; pode ser observada como os alicerces do corpo. É onde este assenta e que o permite criar e desenvolver-se no mundo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Propósito&lt;/strong&gt; é o que nos move. É a intenção e movimento na direcção do nosso Sonho. Pode ser também o propósito de realizar pequenas tarefas e manter-se focado nos objectivos definidos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas posturas de Zhan Zhuang fortalecemos a estrutura. Quando iniciamos a prática é comum a nossa estrutura ter “furos” por onde a energia se escapa ou locais por onde a circulação não se efectua. As posturas e as suas diferentes variantes ajudam a tornar o nosso sistema mais equilibrado no que diz respeito a trocas com o interior e exterior. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em combinação com as posturas existe os movimentos que nos projectam no espaço que levam o nosso centro para além das fronteiras que habitualmente definimos para nós no dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses movimentos criam propósito, utilizam uma intenção mais externa. O seu desfio é que a estrutura não se perca e que se mantenha. Nas anteriores peças do brocado observamos que por exemplo os pés devem estar bem assentes na terra ou as costas não devem desenvolver tensão quando alongamos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No quarto movimento a &lt;strong&gt;Vaca Olha a Lua&lt;/strong&gt; levamos a estrutura à esquerda e à direita criando uma torção da coluna que activa toda a sua circulação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este propósito serve-nos de indicador até onde devemos alongar em torção. É fácil que durante o movimento o alongamento se torne excessivo e o balão que inicialmente é criado em frente ao peito perca o seu formato e consequentemente a sua estrutura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecem com uma rotação do tronco pequena e consciente. Utilizem caso seja possível um espelho para criarem a noção da rotação e do alongamento sem perca da estrutura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/bdj4.mp4&quot;&gt;Este exercício pode ser descarregado aqui&lt;/a&gt; e está incluído na &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/rsemana9-11.pdf&quot;&gt;proposta para as próximas duas semanas.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos.   &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/05/25/semana8</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/05/25/semana8.html"/>
    <title>Resumo da semana 8</title>
    <published>2014-05-25T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-05-25T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Afinal não foi necessário esperar por segunda feira para receberem o resumo. :)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-pacincia&quot;&gt;1 - A Paciência&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Primavera esta estação tem a energia ascendente do Fígado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A circulação energética é regida por este órgão e este é responsável pelos correcto funcionamento dos ciclos do corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os ciclos significam ter fome quando é para ter fome, ter sono quando é para ter sono ou acordar sem pensar em adiar mais 10 minutos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas mulheres a menstruação pode ser tomada como um indicador do estado do Fígado e a sua ausência em período fértil pode ser causada por desordens neste órgão. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Fígado rege também a emoção que está relacionada com a criatividade ou quando existe um bloqueio na expressão criativa surge a raiva e frustração. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa perspectiva Budista a Raiva é considerada um dos factores mais nocivos.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A mente não encontra paz, nem sabe dar valor ao prazer e à alegria, não encontra descanso no sono ou coragem quando o espinho da raiva está alojado no coração” - &lt;em&gt;A Guide to the Bodhisattva Way of Life - Santideva - capítulo VI, parágrafo 3.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais à frente no parágrafo 5.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mesmo os amigos têm medo dele. Dá mas recusa em ser servido. Em resumo, não existe nada que faça uma pessoa enraivecida feliz”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Relacionado com a Medicina Tradicional Chinesa encontramos algo semelhante pois a raiva provoca a alteração do “correcto fluir do Chi” e leva-nos a questões relacionadas com a circulação - porque o Chi, move o Sangue. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os AVC’s são relacionados com o Fígado na perspectiva oriental - São uma alimentação e agitação excessiva do Chi que faz transbordar o Sangue. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O antídoto para a Raiva e Frustração é a Paciência. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Paciência permite o estado de receptividade e de espera necessária para que exista a transformação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cultivo da paciência no Zhan Zhuang Chi Kung antes mesmo da prática pode ser obtido através a criação de hábitos. Dia após dia. Lidando com o que nos desafia para criar a regularidade que desejamos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem sempre é linear como o treino vai ser integrado nos dias que passam, mas é pela capacidade de voltar vezes sem conta e pacientemente à prática que esta se estabelece e se torna forte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acredito pela minha experiência que esta procura do espaço e do tempo é por si só uma prática essencial. De outra forma o treino acontece mas a capacidade de o replicar não fica clara. Porque a conquista do espaço e do tempo ainda não está enraizada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática efectiva do Zhan Zhuang encontramos a proposta de pacientemente mantermos uma postura dando tempo para que o corpo chegue e se acomode. As posturas são ao mesmo tempo uma prática que testa o nosso potencial e a  capacidade de compreender e aceitar as nossas limitações. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aceitar as nossas limitações pode ser mudar para uma postura mais familiar por momentos ou decidir que já chega de treino por agora. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas aulas a prática em conjunto pode fazer-nos ir para além dos nossos limites. Porque não temos relógio, distracções e mais nenhum sitio para onde ir durante 75 minutos. Às vezes existe a surpresa do que conseguimos realizar com a prática numa aula e que de outra forma não seria possível em casa. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tempo às vezes parece que voa. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;abraar-o-balo&quot;&gt;2 - Abraçar o Balão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A postura estudada é uma das posturas chave deste sistema juntamente com o Wuji. Chama-se Abraçar o Balão em frente ao Peito. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-metal.jpg&quot; alt=&quot;metal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta postura era historicamente a que era praticada por quem começava esta arte - em conjunto com o Wuji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-wuji.jpg&quot; alt=&quot;Wuji&quot; /&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto nem todos os praticantes eram pacientes ou teriam uma condição física que permitisse começar logo na postura que estudamos na última aula. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E criaram-se posturas intermédias como a posturas de suportar o Balão em frente ao Dantien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-madeira.jpg&quot; alt=&quot;madeira&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta postura tem um efeito profundo sobre o sistema respiratório e imunitário. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No tema das seis direcções que abordamos na última aula podemos ver nesta postura a existência das várias direcções de uma forma mais pictográfica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a prática deve existir a procura das várias direcções. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mentalmente e por partes ajustem o vosso eixo em ralação ao:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Baixo &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cima&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trás&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Frente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esquerda&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Direita&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Podem também manter-se apenas em duas direcções ajustando a fina linha que separa cada uma das direcções complementares. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só frente e trás ou só cima e baixo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma prática que à medida que evolui a vossa capacidade de ajustamento torna-se mais rápida e que no início está sujeita a todos os desafios do treino da mente. A mente pensa em tudo menos o que é desejado que ela faça. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pratiquem-na e permitam-lhe o tempo necessário para florescer. Baixando para a postura de Abraçar o Balão em frente ao Dantien sempre que for necessário, regressando momentos depois. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em alternativa podem fazer o exercício &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/Bfrente.m4v&quot;&gt;Balançar os braços em frente ao corpo&lt;/a&gt; nove vezes e regressar de novo à postura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais uma vez Paciência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sugiro que adaptem as posturas sugeridas nos esquemas de prática anteriores para a postura de Abraçar o Balão em Frente ao peito e pratica-la sentindo a diferença entre a utilização das posturas prévias e esta postura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/05/19/semana7</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/05/19/semana7.html"/>
    <title>Resumo da semana 7</title>
    <published>2014-05-19T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-05-19T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Durante esta aula demos início ao tema das seis direcções e como elas se relacionam com a prática e com o sistema circulatório. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em qualquer local que estejamos temos à nossa disposição seis direcções de movimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas seis direcção são nosso potencial do momento.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Esquerda-Direita&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trás-Frente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Baixo-Cima&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Encontramos dois desafios&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Se estamos preparados para efectuar o movimento nessa direcção&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se existe essa possibilidade física de podermos manifestar este movimento&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ter uma direcção bloqueada ou adormecida é sinónimo de falta de circulação nessa área. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque no dia a dia as direcções mais utilizadas são a Frente e o Cima o Zhan Zhuang Chi Kung dá especial importância às direcções complementares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baixo e Trás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática sobre este tema apresenta um quebra cabeças:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não existe a sensação numa direcção ou de uma tensão que se encontra numa determinada direcção. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sentir onde relaxar se não existe a sensação da área a ser relaxada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguém pode ser corrigido quando está na secretária em relação à postura menos correcta, mas minutos depois assumiu apostura antiga. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou como um amigo meu contava quando fazia terapia de shiatsu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;”- O paciente quando terminava sentia-se mais desperto e a postura tinha mudado. Quando eu o observava pela janela depois de ele ter saído de minha casa a subir para a bicicleta (este terapeuta vivia em Amesterdão) a postura já tinha voltado ao padrão antigo.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang Chi Kung existem várias abordagens para activar estas direcções. Pelas posturas, pelo movimento integrado que utiliza a intenção (Shi-Li) como o Nadar em Terra Firme, pelos passos, ou pelo trabalho a dois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe ainda uma outra abordagem que é contemporânea e que são as Oito Peças do Brocado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este sistema não faz parte do treino original do Zhan Zhuang Chi Kung mas preenche uma lacuna no que diz respeito ao treino solitário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No passado os praticantes treinavam diariamente no parque em conjunto o que levava a uma prática mais intensiva e a possibilidade de correcção mútua, especialmente pelo trabalho a dois. Hoje esta situação é menos comum e o desbloqueio de algumas áreas ou direcções beneficia com a utilização de alongamentos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Mestre Lam entendeu esta necessidade nos seus alunos muito deles sedentários e incluiu as oito peças que potenciam as posturas e o seu relaxamento. Por outro lado as posturas em si também alimentam o estudo do sistema - Como a postura do Wuji que pode ser utilizada entre cada repetição dos movimentos para relaxar os ombros e centrar.  &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As Oito Peças permitem uma utilização das várias direcções no seu conjunto mas os três primeiros movimentos estabelecem a base para os restantes cinco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/alongamento1.flv&quot;&gt;O primeiro movimento&lt;/a&gt; - Empurrar o Céu, apresenta a ligação céu terra.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só alongamos totalmente quando temos um ponto fixo e outro que cria tracção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os joelhos devem estar relaxados ao mesmo tempo que alongamos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Relaxar os joelhos não significa uma relaxação excessiva mas que continuamos a sentir a Terra à medida que o alongamento é efectuado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Terra é assim o ponto fixo e o corpo alonga pela função dos braços que empurram o Céu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui é treinada a ligação à Terra o Baixo e o Cima. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/alongamento2.flv&quot;&gt;O segundo movimento&lt;/a&gt; - Estirar o arco com as duas mãos, permite alongar a esquerda e a direita.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para além do enraizamento construído no primeiro alongamento deve ser procurado a expansão esquerda-direita. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambos os braços alongam simultaneamente para os lados. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O peso está distribuído equivalentemente sobre ambos os pés. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cada expiração o alongamento deve ser aumentado e a equivalência na força de expansão procurada e reajustada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/bdj3.mp4&quot;&gt;O terceiro movimento&lt;/a&gt; - Empurrar o céu e a Terra, alonga a esquerda e a direita mas alinha também o frente e o trás&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este alongamento transporta as qualidades adquiridas nos alongamentos anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O enraizamento do primeiro e a lateralidade do segundo que evita que o corpo seja inclinado para a esquerda ou para a direita, mas que o alongamento seja efectivamente no eixo vertical. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao mesmo tempo que são elevados os dois braços em direcções opostas é evitado que o peito assuma uma postura demasiado para a frente arqueando as costas, comprometendo a direcção frente e trás. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na exploração das seis direcções utilizando este sistema deve ser dada preferência a um alongamento que evolui do centro e que conecta todo corpo em oposição a um alongamento exuberante que facilmente representa também um desalinhamento destas direcções. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando praticados com tempo e a receptividade necessárias, apenas um dos alongamentos torna possível o treino das seis direcções. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devendo o factor tempo ser equacionado, entre cinco minutos para praticar estes três alongamentos ou cinco minutos para explorar um alongamento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas as possibilidades são possível dependendo do tipo de treino que desejam investir o vosso tempo: &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Prática e assimilação do sistema (mais movimentos e repetições num determinado espaço de tempo)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Investigação dos movimentos (menos movimentos e repetições nesse mesmo período de tempo)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Avanço com &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/rsemana7-9.pdf&quot;&gt;um esquema de treino&lt;/a&gt; que permite investirem o vosso tempo no estudo deste sistema, este treino interrompe ou não o apresentado na semana passada. O próximo será apresentado daqui a duas semanas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/05/09/semana6</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/05/09/semana6.html"/>
    <title>Resumo da semana 6</title>
    <published>2014-05-09T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-05-09T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Durante esta semana foi estudado o conceito de micro circulação e do segundo coração. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;micro-circulao&quot;&gt;1 Micro circulação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A micro circulação é um conceito relacionado com uma circulação mais subtil, este tipo de circulação faz a utilização da intenção ou Yi - em Chinês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa actividade desportiva temos a activação da circulação generalizada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Chi Kung para além desta existe também o foco na micro circulação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A micro circulação é activada pela intenção nos movimentos contínuos que requerem atenção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na aula foi referido o exemplo da rotação da anca de forma mais lenta e mais consciente. Mais lento aqui não significa reduzir a amplitude nas sentir todo o processo de rotação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na rosa dos ventos existem os pontos cardeais principais e depois os intermédios NE, SE, SE e SO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na rotação da anca para o praticante é comum sentir os pontos cardeais principais Dantien, Rins, Figado e Baço. O desafio é sentir também na rotação passagem pelo pontos intermédios. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um outro exemplo que pode ser utilizado no cultivo da atenção é a atenção no centro da palma das mãos no terceiro aquecimento.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é um ponto chave na prática do Chi Kung. Está relacionado não só com a difusão do Chi para a palma da mãos mas também com uma relação directa com a circulação em geral. É o ponto também que é utilizado na imposição de mãos em algumas práticas energéticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na Medicina Tradicional Chinesa está relacionado com o Pericárdio que por sua vez envolve o Coração. Por isso este ponto quando pressionado pode revelar o estado da nossa circulação nomeadamente o grau de tensão do Coração - num contexto energético. É o ponto que mediante a intensidade da dor que se sente à pressão pode transmitir a ideia se estamos a uma velocidade superior - Física e mental, para além dos nossos recursos. Por outras palavras se estamos a precisar de uma pausa para regenerar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;localização do ponto 8 do Pericárdio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://balancedwomensblog.com/wp-content/uploads/2013/04/peri.-8.jpg&quot; alt=&quot;pc8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Chi Kung procuramos uma área não um ponto preciso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim no terceiro aquecimento sentimos o alongar da pele no centro da palma da mão quando as mãos chegam acima da cabeça e abrem ligeiramente e o relaxar desta área quando as mãos tocam as pernas. O mesmo princípio que aplicamos no Nadar em Terra Firme. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos assim acesso não só ao centro da palma da mão mas também a todos os dedos que beneficiam deste intenção como meio de levar a circulação mais subtil às extremidades. O centro alonga ou relaxa assim como os dedos também relaxam ou alongam simultaneamente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das demonstrações da capacidade de colocar a intenção neste ponto foi feita pelo mestre Yang Cheng Fu praticante de Tai Chi Chuan. Nesta demonstração com um pássaro na palma da mão cada vez que a ave procurava criar uma base sólida para levantar voo este mestre relaxava a palma da mão. Impedindo-o assim de voar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim para além da expressão &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O Chi move o Sangue e o Sangue alimenta o Qi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Podemos relacionar o Yi o Chi e o Sangue desta forma &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O Yi regula o Qi que por sua vez move o Sangue que alimenta a mente que gera o Yi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang esta micro circulação pode ser obtida quando se sente todos os detalhes do balão que abraçamos ou suportamos. O seu peso e todas as partes que tocam o corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou quando conseguimos aceder e relaxar uma parte do corpo que antes não era possível. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais detalhe na prática conseguimos criar mais activa se torna esta micro circulação. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;segundo-corao&quot;&gt;2 Segundo Coração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O segundo coração refere-se ao músculo Gastrocnemius e ao Soleus &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8e/Gastrocnemius.png&quot; alt=&quot;segundo-coracao&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma adição à pratica vocacionada para a saúde do sistema circulatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o sangue desce sem dificuldade para as pernas pela força da gravidade, para cima o coração tem lidar com esta resistência. Quando a acção do coração não é suficiente poderão surgir as varizes. As varizes não são um resultado de se estar demasiado tempo de pé mas sim da incapacidade do sistema circulatório de fazer ascender o sangue. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta imagem podemos ver que existem veias e artérias no centro da perna que pela contracção deste músculo são beneficiadas fazendo o sangue circular nas pernas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/05/Braus_1921_293.png&quot; alt=&quot;segundocoracao-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando caminhamos esta contracção está presente de forma natural. Nos cavalos é mesmo essencial que caminhem e corram pois os vários músculos das patas criam também este movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como uma veterinária amiga minha referia 90% de patologias que surgem com os cavalos advém de problemas nos cascos que os impedem de caminhar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A forma mais directa de o activar é simplesmente pela contracção desta área - de pé ou sentados. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No passo da saúde esta contracção acontece quando o pé dianteiro levanta. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em pessoas acamadas a sua contracção é importante ser desenvolvida para contrabalançar os períodos de imobilidade que um paciente acamado está sujeito. 
O movimento de agarrar o solo com o pé é numa das possibilidades que permite activar este músculo &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde este músculo pode ser contraído sem que seja necessário a utilização dos dedos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-homnculo-e-o-segundo-corao&quot;&gt;4 O homúnculo e o segundo coração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://johnesimpson.com/images/cortexman_homunculus_sm_robep.jpg&quot; alt=&quot;homunculo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é a representação do ser humano no que diz respeito à quantidade de espaço que as funções de certas partes do corpo ocupam no nosso dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podemos observar as mãos e parte superior do corpo são as mais favorecidas. O treino do segundo coração em conjunto com o trabalho de quietude do Zhan Zhuang Chi Kung que utiliza as pernas como base de sustentação para o corpo auxilia a criar um maior equilíbrio entre o cima e o baixo do corpo humano.  &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-segundo-corao-em-movimento&quot;&gt;5 O segundo coração em movimento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No exercício de nadar em Terra Firme o segundo coração pode ser activado em conjunto com as diversas harmonias descritas na &lt;a href=&quot;http://b3regulares.devagar.org/2014/04/25/semana4.html&quot;&gt;semana 4&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim cada vez que iniciamos o movimento descendente agarramos o solo (activando o segundo coração) simultaneamente este movimento de agarrar puxa o corpo para baixo tornando o movimento mais natural. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa primeira fase pode ser mais fácil utilizar só as pernas sem fazer uso dos braços até o movimento das pernas se tornar natural. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-segundo-corao-na-quietude&quot;&gt;6 O segundo coração na quietude&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A partir de hoje e onde quer que se encontrem em situações de espera aprendam a contrair este músculo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como um Mantra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Três exercícios para começar. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;30 vezes o segundo coração esquerdo e 30 vezes o direito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;30 Vezes simultaneamente os dois &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;30 Vezes alternadamente &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Um quarto mais desafiante recomendado pelo professor Yu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/scoracaoyu.png&quot; alt=&quot;scoracoayu&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma prática decepcionantemente simples mas extremamente eficaz para a circulação geral.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iliteracia-e-chi-kung&quot;&gt;7 Iliteracia e Chi Kung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muito do trabalho do segundo coração e outras práticas que foram desenvolvidas até hoje no Zhan Zhuang não estão relacionadas com conhecimento teórico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este trabalho requer investigação sobre forma prática e não teórica. Ao depararmos com uma nova técnica a abordagem passa por encontrar no corpo individual de cada praticante as respostas às dúvidas que surgem na mente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como faço?
Como coordeno?
Como relaxo?
Como…?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos dos praticantes da antiguidade não sabiam ler. Mas tinham tempo para investir na repetição e na investigação da técnica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Aprendizagem do segundo coração é um marco importante no treino de qualquer praticante de Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E como ponto de passagem requer paciência e procura de soluções criativas para a sua descoberta e integração na prática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixo a &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/rsemana6-8.pdf&quot;&gt;sugestão de prática&lt;/a&gt; para esta semana que para além deste treino inclui também o &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/bdj3.mp4&quot;&gt;terceiro exercício das oito peças do brocado&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/05/01/semana5</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/05/01/semana5.html"/>
    <title>Resumo da semana 5</title>
    <published>2014-05-01T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-05-01T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Esta foi uma semana mais curta de aulas que está relacionada com o feriado de dia 1 de Maio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou aproveitar esta pausa para alguns dos alunos para reflectir sobre parte do material que foi até agora estudado. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Iniciamos nas primeiras aulas com o conceito da &lt;em&gt;pequena dança&lt;/em&gt; e de que um corpo saudável tem um movimento orgânico imparável que só cessa quando as nossas funções vitais deixam de estar presentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Relacionado directamente com a circulação energética. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento pode ser maior ou menor, mais perceptível ou menos perceptível. Na terapia crânio sagrada explora-se movimentos ou ondas algumas que se repetem em ciclos de minuto em minuto e meio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque existem tensões este movimento nem sempre abrange todas as partes do corpo e existem áreas em que ele não se manifesta. Esta áreas têm tendência a adoecer. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim para experienciarmos este movimento começamos com a “pequena dança”. (consultar Semana 1 - secção 4)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde evoluímos para encontrar este movimento na postura do Wuji - também de olhos fechados abrindo posteriormente os olhos e procurando que este movimento se mantivesse. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este movimento está directamente relacionado com o nosso sistema nervoso. Ou seja, quando fechamos os olhos o nosso sistema nervoso relaxa mais. Num contexto de aula ou em casa - num ambiente protegido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Experimentem fechar os olhos no meio da multidão, num ambiente em que se sentem menos seguros e vão observar um verdadeiro desafio a que o corpo oscile de olhos fechados. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Chi Kung procuramos que o treino possa se manifestar fora da aula. Que em qualquer situação da vida quotidiana seja possível aceder a esta prática, numa estação de metro em Lisboa ou num mosteiro situado num país longínquo.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando observamos algo com atenção, um pormenor numa montra - imaginem-se a tentar ver o preço de um artigo que está numa vitrine em que têm de focar os números. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo o corpo pára.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também quando procuramos ouvir um som distante. Em algumas situações paramos mesmo de respirar para distinguir melhor esse som.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda a nossa energia está nesse sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo inconscientemente quando estamos de pé na postura da árvore. Existem muitos estímulos, sons, cores sensações corporais, cheiros, memórias e é fácil que o corpo pare e que esse movimento orgânico se perca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática seguinte na postura do Wuji é a de procura do relaxamento da visão que está relacionado com este movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Relaxar a visão na sua abordagem mais directa significa tornar as pálpebras mais pesadas e o olhar periférico.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em algumas situações pode-se fechar os olhos quase totalmente por momentos deixando apenas um pouco de luz entrar e observar como a &lt;em&gt;pequena dança&lt;/em&gt; se volta a iniciar.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A procura de quem treina é encontrar este meio termo sem nunca fechar os olhos nem criar tensões desnecessárias na visão. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim por partes e como proposta &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Pequena dança com os olhos fechados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wuji com olhos fechados - difere a distância entre os pés&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wuji com olhos abertos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wuji investigando a relação da abertura e relaxamento da visão com o pequeno movimento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aplicar o passo dois e seguintes a outras posturas conhecidas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O ideal será que passem pelo menos 3 minutos em cada um destes pontos ou em alternativa 5 minutos em cada um em dias distintos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Integrem este conceito na folha de sugestão de prática de há duas semanas atrás. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como nem todos os alunos estiveram presentes devido ao feriado o seu envio foi adiado para a próxima semana.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta proposta é extensível a todos os momentos da vossa vida quotidiana de procurar a relação dos olhos, sistema nervoso e com este movimento orgânico e imparável.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“O pequeno movimento é mais eficaz que o grande movimento
mas melhor ainda que o pequeno movimento é a quietude” - &lt;em&gt;Wang Xiang Zhai.&lt;/em&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos! &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/04/25/semana4</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/04/25/semana4.html"/>
    <title>Resumo da semana 4</title>
    <published>2014-04-25T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-25T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;No Séc. XXII a.C. conta-se que um clima invulgarmente húmido abateu-se sobre uma área da China. Nessa região os habitantes começaram a sofrer de dores articulares. O governante decretou que a população deveria dançar. Essa dança era executada com umas mangas longas. Ao dançar as dores eram aliviadas. Ficou conhecida como a dança das mangas longas. - Fonte: A Brief History of Qi by Yu Huan Zhang, Zhang Yu Huan and Ken Rose (Dec 2001)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez algo semelhante a &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2NVpK8Vh_h8&quot;&gt;este vídeo.&lt;/a&gt; mas menos acrobático de certo. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa altura o Yin e o Yang seriam apenas um protótipo assim como não existem registos que os cinco elementos ou os meridianos sequer existissem como teoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A análise do corpo era estrutural e procurava-se analisar se existia necessidade de movimento ou repouso, de alinhamento ou relaxamento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A teoria não faz o Chi Kung. Quando esta prática é analisada de uma perspectiva de movimento ou de quietude estes aspectos fazem parte de algo mais universal - o Corpo Humano. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este corpo pode ser Chinês, Indiano, Europeu ou Norte Americano mas universalmente existem verdades estruturais que são observadas em qualquer parte do mundo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas com algumas diferenças muitas vezes fruto de posturas ou actividades que ressoam mais com uma cultura ou outra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem no entanto dois aspectos que no Chi Kung são únicos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“As receitas”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O conceito de energia vital&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;as-receitas&quot;&gt;“As receitas”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São a ordem pela qual os exercícios são apresentados. Praticar os três aquecimentos a começar pela rotação dos ombros é distinto de começar com a rotação dos joelhos ou da anca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não está errado mas o efeito é diferente daquele que se pretende para o Zhan Zhuang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal como uma receita de cozinha existem certos passos numa determinada ordem.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso dos três aquecimentos em que se pretende que no terceiro movimento se relaxe os ombros e simultaneamente os joelhos é mais fácil quando já existe uma consciência prévia das pernas que é fornecida pelo primeiro aquecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Independentemente do nosso conhecimento desta arte ao seguirmos esta receita obtemos um resultado. Neste caso a activação das nove articulações.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-conceito-de-chi&quot;&gt;O conceito de Chi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vai para além do conceito médico Chinês. É o sopro que nos anima. Não é visível mas pode ser observado. Tal como o vento, não o vemos mas sentimos a sua presença na cara ou observamos que agita o que nos cerca. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como os habitantes Chineses dessa região invulgarmente húmida a observação de um episódio de estagnação dolorosa dessa energia vital resultou num movimento dessa áreas para criar um equilíbrio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o conceito dos quatro portões. Mobilizar estas áreas leva a uma circulação mais eficaz no corpo - independentemente se existem meridianos ou outras estruturas energéticas. Aproveitar o movimento natural de cada articulação equivale a circular o Chi e tornar esta área o mais alinhada possível com a sua forma e função. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nos-anos-50&quot;&gt;Nos anos 50&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um dos militantes do Partido Chinês da altura sofria de problemas graves de estômago ao ponto de ter de requisitar ausência ao trabalho. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um mês depois voltou recuperado. Tinha passado esse mês sobre a instrução de um tio que praticava Chi Kung. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o seu cargo era um cargo importante esta melhoria foi observada com atenção e surgiu o projecto de levar esta prática a todos os estratos sociais por ser economicamente viável em relação a outras terapias mais interventivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento facilmente captou primeiro os extractos mais altos da sociedade e posteriormente outras camadas da população. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foram construidas clínicas em vários pontos da China que utilizavam o Chi Kung como terapia preferencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que começou também a ser praticado nos parques gradualmente de forma massiva.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde esta massificação levou a uma procura de estruturas teóricas onde esta pudesse ser melhor compreendida como a Medicina Tradicional Chinesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas voltando ao início desta aula, &lt;strong&gt;o Chi Kung não precisa de teorias para ser eficaz precisa sim de prática.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Demasiadas teorias criam o risco de transformar o treino em algo demasiado mental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O treino torna-se facilmente num treino para o Fígado ou para o Pulmão em vez de ser uma prática diária pura e simplesmente para a Energia Vital independentemente para onde a nossa energia é conduzida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O corpo sabe. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;monotarefa&quot;&gt;Monotarefa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A exploração do movimento &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/nadar-em-terra-firme.m4v&quot;&gt;Nadar em Terra Firme&lt;/a&gt; começa a englobar vários aspectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciamos com a coordenação das articulações dos joelhos com os cotovelos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na última aula com a coordenação da anca com os ombros e nesta semana exploramos a coordenação das mãos com os pés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coordenar 12 articulações é tarefa de um maestro exímio e o desafio para a próximas aulas.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim voltando a recordar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Quando as articulações dos joelhos flectem as articulações dos cotovelos flectem também. Quando as articulações dos joelhos entram em extensão as dos cotovelos seguem esse movimento. &lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;As articulações do ombro mantêm um movimento contínuo assim como as articulações da anca - O movimento é imparável.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em relação às mãos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As mãos abrem sem tensão quando vamos para o exterior ao mesmo tempo que os dedos dos pés pela pressão no chão abrem também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando descemos, os pés agarram o solo e as mãos agarram sem tensão o ar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns dos alunos que estão a começar a explorar este exercício e a encontrar desafios sugiro três procedimentos, antes estudar das coordenações das articulações acima sugeridas.  &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Focarem-se apenas nas articulações dos joelhos e cotovelos e a sua relação de extensão e contracção. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ou focarem-se no movimento contínuo das pernas e dos braços&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ou ainda, procurarem manter o movimento contínuo dos braços de forma circular sem qualquer paragem, adicionando a coordenação com as pernas mais tarde. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Procurem reservar algum tempo da prática para esta actividade. A actividade de coordenação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao praticarmos este exercício estamos a procurar da continuidade e a integração de um maior número de factores na prática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta integração pode ser vista como Multitarefa mas trata-se de uma Monotarefa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procuramos alinhar o corpo e a mente num sentido, embora existam várias acções a decorrer ao mesmo tempo estas estão focadas apenas numa: Continuidade pela coordenação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é o “segredo” de dias sem esforço em que tudo o que realizamos está de certa forma ligado à tarefa anterior. Uma de cada vez, uma após a outra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andar numa direcção é uma monotarefa. Multitarefa será cada perna ir numa direcção com uma possível queda em perspectiva. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos! &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/04/18/semana3</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/04/18/semana3.html"/>
    <title>Resumo da semana 3</title>
    <published>2014-04-18T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-18T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Para compreender melhor esta aula leiam ou re-leiam o artigo que foi publicado no blog a Arte do Cultivo da Quietude &lt;a href=&quot;http://devagar.org/2014/04/10/circular2.html&quot;&gt;sobre os Quatro Portões&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tema desta aula esteve relacionado com a teoria dos Quatro Portões. Nesta primeira aula o foco esteve nos portões superiores.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos três aquecimentos os dois primeiros aquecimentos estão relacionados com os portões inferiores e o terceiro com os portões superiores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe uma complementaridade entre a circulação sanguínea e a circulação energética. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltando à frase:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O Chi move o Sangue e o Sangue alimenta o Chi”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos activar estes quatro portões de uma forma mais física fazendo exercícios vigorosos mas estes movimentos embora actuem fortemente na circulação sanguínea têm tendência a criar bloqueios na Energia Vital. Isso ocorre quando a tensão surge de forma desnecessária nestas portões. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazemos mais do que aquilo que seria necessário para uma acção. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado demasiada inactividade nesta área provoca uma estagnação de sangue embora ela permaneça relaxada e o Chi circule de forma desimpedida com o tempo torna-se deficiente e desvitalizada. Porque o “Chi deixa de ser alimentado pelo Sangue”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim quer movimento quer o relaxamento são necessários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No terceiro aquecimento activamos músculos relacionados com o movimento, mas para um relaxamento efectivo é importante que no momento de pausa quando os braços estão ao longo do corpo exista uma intenção clara de relaxar o ombros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta atitude cria mais complementaridade no efeito de mover o Sangue e de alimentação do Chi. Entre o movimento e o repouso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim o desafio deste aquecimento é dar importância a estes dois momentos. As repetições podem ser mais de 30 vezes. Se nos cansamos enquanto o realizamos significa que estamos a criar demasiada formalidade neste exercício e não estamos a encontrar o fácil. Aqui para além de toda a musculatura e articulações dos braços a respiração também é utilizada nutrindo o espectro total dos portões superiores - Articulações, Tendões, Músculos, Meridianos e Órgãos. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nesta activação dos Quatro Portões incluem-se o balançar dos braços alternadamente e o passo da saúde. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Passo da saúde é um passo que actua sobre todas as cavidades, articulações e portões do corpo.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para melhor compreensão deste passo foi &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/passo-saude.mp4&quot;&gt;realizado um vídeo que demonstra como executar este passo.&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este vídeo está dividido em três partes. &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A primeira parte&lt;/strong&gt; - Passo de Rolar, ou seja balançar o peso de um pé para o outro. Este passo foi estudado no primeiro bloco deste ano lectivo e destina-se a criar enraizamento e contacto efectivo com a Terra. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A segunda parte&lt;/strong&gt; é um movimento intermédio. Passo de Rolar e Balançar dos Braços Alternadamente. Deve ser feito o mais informalmente possível pois quanto mais relaxados estiverem os braços mais o Passo da Saúde mantém esta qualidade. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A terceira parte&lt;/strong&gt; é o Passo da Saúde e aqui o balançar dos braços dá lugar também à rotação do tronco criando um efeito de torção que beneficia todos os órgãos. A torção é de 90º.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O Passo da Saúde deve ser praticado primeiro sobre um pé e depois sobre o outro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os homens devem começar pelo pé esquerdo e as mulheres pelo pé direito. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em relação ao exercício que estamos a estudar em detalhe - Nadar em Terra Firme, juntamos para além do movimento de coordenação dos Joelhos com os Cotovelos o movimento dos Quatro Portões. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, durante este movimento devemos manter a atenção que estas articulações estão sempre em movimento. O movimento circular dos ombros e o movimento de subida e descida das pernas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passamos a ter assim mais quatro elementos na orquestra:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Joelhos, Cotovelos, Anca e Ombros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É importante lembrar que a compreensão deste material passa por uma compreensão não linear. No final deve fazer sentido mas o percurso em que chegamos lá é distinto do processo linear de aprendizagem ocidental. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Peter Den Dekker com quem estudo contou-me que em tempos num período da sua vida aprendeu a fabricar &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Tempeh&quot;&gt;tempeh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este produto é típico da Indonésia e é um produto essencial para dietas vegetarianas ou com pouco consumo de proteína animal pois contém B12. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante vários anos estudou e trabalhou com um fabricante de tempeh que como ele me descreveu nunca lhe ensinou todo o processo de fabricação do produto de forma linear.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele teve a possibilidade de observar as várias partes do processo mas nunca de forma linear. Não havia segredo nenhum a esconder mas é este o método de ensino oriental. Vamos conhecendo as várias ilhas e mais tarde efectuamos a ligação entre elas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das vantagens de criar as nossas mesmas ligações sobre ilhas de aprendizagem é que o que surge seja o fabrico de tempeh seja a prática do Zhan Zhuang Chi Kung é algo único criado por quem pratica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde o Peter dedicou-se ao fabrico e comercialização e produzia um alimento único. POsteriormente vendeu a patente por ser algo que para além de qualidade tinha uma identidade muito própria. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso o que praticamos é considerado uma arte. O Chi Kung é comparado a quem estuda história, música ou pintura na China. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A função do praticante é a de fortalecer as ilhas que vai aprendendo e procurar ligações entre elas. Encontrando-se a si mesmo neste processo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pegando num exemplo prático o Nadar em Terra Firme leva a que cada um de nós tendo em conta as várias harmonias possíveis procuremos a ligação entre elas para que este exercício se torne cada vez mais nosso mas ao mesmo tempo mais eficaz para o Sistema Circulatório.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Deixo-vos a &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/rsemana3-4.pdf&quot;&gt;sugestão de treino para as próximas duas semanas&lt;/a&gt; que permite aprofundar todos estes conceitos de uma forma menos teórica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas! &lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
 
</feed>
