<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung Aulas Avançadas</title>
  <link href="http://b3regulares.devagar.org"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://b3regulares.devagar.org/rfeed.atom"/>
  <updated>2014-05-09T16:20:02+01:00</updated>
  <id>http://b3regulares.devagar.org/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourencoazevedo@gmail.com</email>
  </author>

   
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/05/09/semana6</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/05/09/semana6.html"/>
    <title>Resumo da semana 6</title>
    <published>2014-05-09T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-05-09T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Durante esta semana foi estudado o conceito de micro circulação e do segundo coração. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;micro-circulao&quot;&gt;1 Micro circulação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A micro circulação é um conceito relacionado com uma circulação mais subtil, este tipo de circulação faz a utilização da intenção ou Yi - em Chinês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa actividade desportiva temos a activação da circulação generalizada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Chi Kung para além desta existe também o foco na micro circulação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A micro circulação é activada pela intenção nos movimentos contínuos que requerem atenção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na aula foi referido o exemplo da rotação da anca de forma mais lenta e mais consciente. Mais lento aqui não significa reduzir a amplitude nas sentir todo o processo de rotação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na rosa dos ventos existem os pontos cardeais principais e depois os intermédios NE, SE, SE e SO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na rotação da anca para o praticante é comum sentir os pontos cardeais principais Dantien, Rins, Figado e Baço. O desafio é sentir também na rotação passagem pelo pontos intermédios. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um outro exemplo que pode ser utilizado no cultivo da atenção é a atenção no centro da palma das mãos no terceiro aquecimento.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é um ponto chave na prática do Chi Kung. Está relacionado não só com a difusão do Chi para a palma da mãos mas também com uma relação directa com a circulação em geral. É o ponto também que é utilizado na imposição de mãos em algumas práticas energéticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na Medicina Tradicional Chinesa está relacionado com o Pericárdio que por sua vez envolve o Coração. Por isso este ponto quando pressionado pode revelar o estado da nossa circulação nomeadamente o grau de tensão do Coração - num contexto energético. É o ponto que mediante a intensidade da dor que se sente à pressão pode transmitir a ideia se estamos a uma velocidade superior - Física e mental, para além dos nossos recursos. Por outras palavras se estamos a precisar de uma pausa para regenerar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;localização do ponto 8 do Pericárdio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://balancedwomensblog.com/wp-content/uploads/2013/04/peri.-8.jpg&quot; alt=&quot;pc8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Chi Kung procuramos uma área não um ponto preciso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim no terceiro aquecimento sentimos o alongar da pele no centro da palma da mão quando as mãos chegam acima da cabeça e abrem ligeiramente e o relaxar desta área quando as mãos tocam as pernas. O mesmo princípio que aplicamos no Nadar em Terra Firme. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos assim acesso não só ao centro da palma da mão mas também a todos os dedos que beneficiam deste intenção como meio de levar a circulação mais subtil às extremidades. O centro alonga ou relaxa assim como os dedos também relaxam ou alongam simultaneamente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das demonstrações da capacidade de colocar a intenção neste ponto foi feita pelo mestre Yang Cheng Fu praticante de Tai Chi Chuan. Nesta demonstração com um pássaro na palma da mão cada vez que a ave procurava criar uma base sólida para levantar voo este mestre relaxava a palma da mão. Impedindo-o assim de voar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim para além da expressão &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O Chi move o Sangue e o Sangue alimenta o Qi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Podemos relacionar o Yi o Chi e o Sangue desta forma &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O Yi regula o Qi que por sua vez move o Sangue que alimenta a mente que gera o Yi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang esta micro circulação pode ser obtida quando se sente todos os detalhes do balão que abraçamos ou suportamos. O seu peso e todas as partes que tocam o corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou quando conseguimos aceder e relaxar uma parte do corpo que antes não era possível. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais detalhe na prática conseguimos criar mais activa se torna esta micro circulação. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;segundo-corao&quot;&gt;2 Segundo Coração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O segundo coração refere-se ao músculo Gastrocnemius e ao Soleus &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8e/Gastrocnemius.png&quot; alt=&quot;segundo-coracao&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma adição à pratica vocacionada para a saúde do sistema circulatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o sangue desce sem dificuldade para as pernas pela força da gravidade, para cima o coração tem lidar com esta resistência. Quando a acção do coração não é suficiente poderão surgir as varizes. As varizes não são um resultado de se estar demasiado tempo de pé mas sim da incapacidade do sistema circulatório de fazer ascender o sangue. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta imagem podemos ver que existem veias e artérias no centro da perna que pela contracção deste músculo são beneficiadas fazendo o sangue circular nas pernas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/05/Braus_1921_293.png&quot; alt=&quot;segundocoracao-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando caminhamos esta contracção está presente de forma natural. Nos cavalos é mesmo essencial que caminhem e corram pois os vários músculos das patas criam também este movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como uma veterinária amiga minha referia 90% de patologias que surgem com os cavalos advém de problemas nos cascos que os impedem de caminhar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A forma mais directa de o activar é simplesmente pela contracção desta área - de pé ou sentados. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No passo da saúde esta contracção acontece quando o pé dianteiro levanta. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em pessoas acamadas a sua contracção é importante ser desenvolvida para contrabalançar os períodos de imobilidade que um paciente acamado está sujeito. 
O movimento de agarrar o solo com o pé é numa das possibilidades que permite activar este músculo &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde este músculo pode ser contraído sem que seja necessário a utilização dos dedos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-homnculo-e-o-segundo-corao&quot;&gt;4 O homúnculo e o segundo coração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://johnesimpson.com/images/cortexman_homunculus_sm_robep.jpg&quot; alt=&quot;homunculo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é a representação do ser humano no que diz respeito à quantidade de espaço que as funções de certas partes do corpo ocupam no nosso dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podemos observar as mãos e parte superior do corpo são as mais favorecidas. O treino do segundo coração em conjunto com o trabalho de quietude do Zhan Zhuang Chi Kung que utiliza as pernas como base de sustentação para o corpo auxilia a criar um maior equilíbrio entre o cima e o baixo do corpo humano.  &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-segundo-corao-em-movimento&quot;&gt;5 O segundo coração em movimento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No exercício de nadar em Terra Firme o segundo coração pode ser activado em conjunto com as diversas harmonias descritas na &lt;a href=&quot;http://b3regulares.devagar.org/2014/04/25/semana4.html&quot;&gt;semana 4&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim cada vez que iniciamos o movimento descendente agarramos o solo (activando o segundo coração) simultaneamente este movimento de agarrar puxa o corpo para baixo tornando o movimento mais natural. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa primeira fase pode ser mais fácil utilizar só as pernas sem fazer uso dos braços até o movimento das pernas se tornar natural. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-segundo-corao-na-quietude&quot;&gt;6 O segundo coração na quietude&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A partir de hoje e onde quer que se encontrem em situações de espera aprendam a contrair este músculo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como um Mantra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Três exercícios para começar. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;30 vezes o segundo coração esquerdo e 30 vezes o direito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;30 Vezes simultaneamente os dois &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;30 Vezes alternadamente &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Um quarto mais desafiante recomendado pelo professor Yu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/scoracaoyu.png&quot; alt=&quot;scoracoayu&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma prática decepcionantemente simples mas extremamente eficaz para a circulação geral.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iliteracia-e-chi-kung&quot;&gt;7 Iliteracia e Chi Kung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muito do trabalho do segundo coração e outras práticas que foram desenvolvidas até hoje no Zhan Zhuang não estão relacionadas com conhecimento teórico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este trabalho requer investigação sobre forma prática e não teórica. Ao depararmos com uma nova técnica a abordagem passa por encontrar no corpo individual de cada praticante as respostas às dúvidas que surgem na mente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como faço?
Como coordeno?
Como relaxo?
Como…?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos dos praticantes da antiguidade não sabiam ler. Mas tinham tempo para investir na repetição e na investigação da técnica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Aprendizagem do segundo coração é um marco importante no treino de qualquer praticante de Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E como ponto de passagem requer paciência e procura de soluções criativas para a sua descoberta e integração na prática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixo a &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/rsemana6-8.pdf&quot;&gt;sugestão de prática&lt;/a&gt; para esta semana que para além deste treino inclui também o &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/bdj3.mp4&quot;&gt;terceiro exercício das oito peças do brocado&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/05/01/semana5</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/05/01/semana5.html"/>
    <title>Resumo da semana 5</title>
    <published>2014-05-01T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-05-01T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Esta foi uma semana mais curta de aulas que está relacionada com o feriado de dia 1 de Maio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou aproveitar esta pausa para alguns dos alunos para reflectir sobre parte do material que foi até agora estudado. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Iniciamos nas primeiras aulas com o conceito da &lt;em&gt;pequena dança&lt;/em&gt; e de que um corpo saudável tem um movimento orgânico imparável que só cessa quando as nossas funções vitais deixam de estar presentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Relacionado directamente com a circulação energética. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento pode ser maior ou menor, mais perceptível ou menos perceptível. Na terapia crânio sagrada explora-se movimentos ou ondas algumas que se repetem em ciclos de minuto em minuto e meio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque existem tensões este movimento nem sempre abrange todas as partes do corpo e existem áreas em que ele não se manifesta. Esta áreas têm tendência a adoecer. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim para experienciarmos este movimento começamos com a “pequena dança”. (consultar Semana 1 - secção 4)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde evoluímos para encontrar este movimento na postura do Wuji - também de olhos fechados abrindo posteriormente os olhos e procurando que este movimento se mantivesse. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este movimento está directamente relacionado com o nosso sistema nervoso. Ou seja, quando fechamos os olhos o nosso sistema nervoso relaxa mais. Num contexto de aula ou em casa - num ambiente protegido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Experimentem fechar os olhos no meio da multidão, num ambiente em que se sentem menos seguros e vão observar um verdadeiro desafio a que o corpo oscile de olhos fechados. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Chi Kung procuramos que o treino possa se manifestar fora da aula. Que em qualquer situação da vida quotidiana seja possível aceder a esta prática, numa estação de metro em Lisboa ou num mosteiro situado num país longínquo.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando observamos algo com atenção, um pormenor numa montra - imaginem-se a tentar ver o preço de um artigo que está numa vitrine em que têm de focar os números. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo o corpo pára.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também quando procuramos ouvir um som distante. Em algumas situações paramos mesmo de respirar para distinguir melhor esse som.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda a nossa energia está nesse sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo inconscientemente quando estamos de pé na postura da árvore. Existem muitos estímulos, sons, cores sensações corporais, cheiros, memórias e é fácil que o corpo pare e que esse movimento orgânico se perca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática seguinte na postura do Wuji é a de procura do relaxamento da visão que está relacionado com este movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Relaxar a visão na sua abordagem mais directa significa tornar as pálpebras mais pesadas e o olhar periférico.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em algumas situações pode-se fechar os olhos quase totalmente por momentos deixando apenas um pouco de luz entrar e observar como a &lt;em&gt;pequena dança&lt;/em&gt; se volta a iniciar.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A procura de quem treina é encontrar este meio termo sem nunca fechar os olhos nem criar tensões desnecessárias na visão. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim por partes e como proposta &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Pequena dança com os olhos fechados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wuji com olhos fechados - difere a distância entre os pés&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wuji com olhos abertos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wuji investigando a relação da abertura e relaxamento da visão com o pequeno movimento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aplicar o passo dois e seguintes a outras posturas conhecidas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O ideal será que passem pelo menos 3 minutos em cada um destes pontos ou em alternativa 5 minutos em cada um em dias distintos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Integrem este conceito na folha de sugestão de prática de há duas semanas atrás. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como nem todos os alunos estiveram presentes devido ao feriado o seu envio foi adiado para a próxima semana.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta proposta é extensível a todos os momentos da vossa vida quotidiana de procurar a relação dos olhos, sistema nervoso e com este movimento orgânico e imparável.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“O pequeno movimento é mais eficaz que o grande movimento
mas melhor ainda que o pequeno movimento é a quietude” - &lt;em&gt;Wang Xiang Zhai.&lt;/em&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos! &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/04/25/semana4</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/04/25/semana4.html"/>
    <title>Resumo da semana 4</title>
    <published>2014-04-25T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-25T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;No Séc. XXII a.C. conta-se que um clima invulgarmente húmido abateu-se sobre uma área da China. Nessa região os habitantes começaram a sofrer de dores articulares. O governante decretou que a população deveria dançar. Essa dança era executada com umas mangas longas. Ao dançar as dores eram aliviadas. Ficou conhecida como a dança das mangas longas. - Fonte: A Brief History of Qi by Yu Huan Zhang, Zhang Yu Huan and Ken Rose (Dec 2001)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez algo semelhante a &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2NVpK8Vh_h8&quot;&gt;este vídeo.&lt;/a&gt; mas menos acrobático de certo. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa altura o Yin e o Yang seriam apenas um protótipo assim como não existem registos que os cinco elementos ou os meridianos sequer existissem como teoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A análise do corpo era estrutural e procurava-se analisar se existia necessidade de movimento ou repouso, de alinhamento ou relaxamento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A teoria não faz o Chi Kung. Quando esta prática é analisada de uma perspectiva de movimento ou de quietude estes aspectos fazem parte de algo mais universal - o Corpo Humano. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este corpo pode ser Chinês, Indiano, Europeu ou Norte Americano mas universalmente existem verdades estruturais que são observadas em qualquer parte do mundo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas com algumas diferenças muitas vezes fruto de posturas ou actividades que ressoam mais com uma cultura ou outra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem no entanto dois aspectos que no Chi Kung são únicos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“As receitas”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O conceito de energia vital&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;as-receitas&quot;&gt;“As receitas”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São a ordem pela qual os exercícios são apresentados. Praticar os três aquecimentos a começar pela rotação dos ombros é distinto de começar com a rotação dos joelhos ou da anca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não está errado mas o efeito é diferente daquele que se pretende para o Zhan Zhuang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal como uma receita de cozinha existem certos passos numa determinada ordem.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso dos três aquecimentos em que se pretende que no terceiro movimento se relaxe os ombros e simultaneamente os joelhos é mais fácil quando já existe uma consciência prévia das pernas que é fornecida pelo primeiro aquecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Independentemente do nosso conhecimento desta arte ao seguirmos esta receita obtemos um resultado. Neste caso a activação das nove articulações.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-conceito-de-chi&quot;&gt;O conceito de Chi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vai para além do conceito médico Chinês. É o sopro que nos anima. Não é visível mas pode ser observado. Tal como o vento, não o vemos mas sentimos a sua presença na cara ou observamos que agita o que nos cerca. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como os habitantes Chineses dessa região invulgarmente húmida a observação de um episódio de estagnação dolorosa dessa energia vital resultou num movimento dessa áreas para criar um equilíbrio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o conceito dos quatro portões. Mobilizar estas áreas leva a uma circulação mais eficaz no corpo - independentemente se existem meridianos ou outras estruturas energéticas. Aproveitar o movimento natural de cada articulação equivale a circular o Chi e tornar esta área o mais alinhada possível com a sua forma e função. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nos-anos-50&quot;&gt;Nos anos 50&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um dos militantes do Partido Chinês da altura sofria de problemas graves de estômago ao ponto de ter de requisitar ausência ao trabalho. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um mês depois voltou recuperado. Tinha passado esse mês sobre a instrução de um tio que praticava Chi Kung. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o seu cargo era um cargo importante esta melhoria foi observada com atenção e surgiu o projecto de levar esta prática a todos os estratos sociais por ser economicamente viável em relação a outras terapias mais interventivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento facilmente captou primeiro os extractos mais altos da sociedade e posteriormente outras camadas da população. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foram construidas clínicas em vários pontos da China que utilizavam o Chi Kung como terapia preferencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que começou também a ser praticado nos parques gradualmente de forma massiva.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde esta massificação levou a uma procura de estruturas teóricas onde esta pudesse ser melhor compreendida como a Medicina Tradicional Chinesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas voltando ao início desta aula, &lt;strong&gt;o Chi Kung não precisa de teorias para ser eficaz precisa sim de prática.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Demasiadas teorias criam o risco de transformar o treino em algo demasiado mental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O treino torna-se facilmente num treino para o Fígado ou para o Pulmão em vez de ser uma prática diária pura e simplesmente para a Energia Vital independentemente para onde a nossa energia é conduzida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O corpo sabe. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;monotarefa&quot;&gt;Monotarefa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A exploração do movimento &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/nadar-em-terra-firme.m4v&quot;&gt;Nadar em Terra Firme&lt;/a&gt; começa a englobar vários aspectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciamos com a coordenação das articulações dos joelhos com os cotovelos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na última aula com a coordenação da anca com os ombros e nesta semana exploramos a coordenação das mãos com os pés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coordenar 12 articulações é tarefa de um maestro exímio e o desafio para a próximas aulas.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim voltando a recordar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Quando as articulações dos joelhos flectem as articulações dos cotovelos flectem também. Quando as articulações dos joelhos entram em extensão as dos cotovelos seguem esse movimento. &lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;As articulações do ombro mantêm um movimento contínuo assim como as articulações da anca - O movimento é imparável.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em relação às mãos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As mãos abrem sem tensão quando vamos para o exterior ao mesmo tempo que os dedos dos pés pela pressão no chão abrem também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando descemos, os pés agarram o solo e as mãos agarram sem tensão o ar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns dos alunos que estão a começar a explorar este exercício e a encontrar desafios sugiro três procedimentos, antes estudar das coordenações das articulações acima sugeridas.  &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Focarem-se apenas nas articulações dos joelhos e cotovelos e a sua relação de extensão e contracção. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ou focarem-se no movimento contínuo das pernas e dos braços&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ou ainda, procurarem manter o movimento contínuo dos braços de forma circular sem qualquer paragem, adicionando a coordenação com as pernas mais tarde. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Procurem reservar algum tempo da prática para esta actividade. A actividade de coordenação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao praticarmos este exercício estamos a procurar da continuidade e a integração de um maior número de factores na prática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta integração pode ser vista como Multitarefa mas trata-se de uma Monotarefa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procuramos alinhar o corpo e a mente num sentido, embora existam várias acções a decorrer ao mesmo tempo estas estão focadas apenas numa: Continuidade pela coordenação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é o “segredo” de dias sem esforço em que tudo o que realizamos está de certa forma ligado à tarefa anterior. Uma de cada vez, uma após a outra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andar numa direcção é uma monotarefa. Multitarefa será cada perna ir numa direcção com uma possível queda em perspectiva. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos! &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/04/18/semana3</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/04/18/semana3.html"/>
    <title>Resumo da semana 3</title>
    <published>2014-04-18T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-18T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Para compreender melhor esta aula leiam ou re-leiam o artigo que foi publicado no blog a Arte do Cultivo da Quietude &lt;a href=&quot;http://devagar.org/2014/04/10/circular2.html&quot;&gt;sobre os Quatro Portões&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tema desta aula esteve relacionado com a teoria dos Quatro Portões. Nesta primeira aula o foco esteve nos portões superiores.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos três aquecimentos os dois primeiros aquecimentos estão relacionados com os portões inferiores e o terceiro com os portões superiores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe uma complementaridade entre a circulação sanguínea e a circulação energética. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltando à frase:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O Chi move o Sangue e o Sangue alimenta o Chi”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos activar estes quatro portões de uma forma mais física fazendo exercícios vigorosos mas estes movimentos embora actuem fortemente na circulação sanguínea têm tendência a criar bloqueios na Energia Vital. Isso ocorre quando a tensão surge de forma desnecessária nestas portões. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazemos mais do que aquilo que seria necessário para uma acção. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado demasiada inactividade nesta área provoca uma estagnação de sangue embora ela permaneça relaxada e o Chi circule de forma desimpedida com o tempo torna-se deficiente e desvitalizada. Porque o “Chi deixa de ser alimentado pelo Sangue”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim quer movimento quer o relaxamento são necessários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No terceiro aquecimento activamos músculos relacionados com o movimento, mas para um relaxamento efectivo é importante que no momento de pausa quando os braços estão ao longo do corpo exista uma intenção clara de relaxar o ombros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta atitude cria mais complementaridade no efeito de mover o Sangue e de alimentação do Chi. Entre o movimento e o repouso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim o desafio deste aquecimento é dar importância a estes dois momentos. As repetições podem ser mais de 30 vezes. Se nos cansamos enquanto o realizamos significa que estamos a criar demasiada formalidade neste exercício e não estamos a encontrar o fácil. Aqui para além de toda a musculatura e articulações dos braços a respiração também é utilizada nutrindo o espectro total dos portões superiores - Articulações, Tendões, Músculos, Meridianos e Órgãos. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nesta activação dos Quatro Portões incluem-se o balançar dos braços alternadamente e o passo da saúde. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Passo da saúde é um passo que actua sobre todas as cavidades, articulações e portões do corpo.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para melhor compreensão deste passo foi &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/passo-saude.mp4&quot;&gt;realizado um vídeo que demonstra como executar este passo.&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este vídeo está dividido em três partes. &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A primeira parte&lt;/strong&gt; - Passo de Rolar, ou seja balançar o peso de um pé para o outro. Este passo foi estudado no primeiro bloco deste ano lectivo e destina-se a criar enraizamento e contacto efectivo com a Terra. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A segunda parte&lt;/strong&gt; é um movimento intermédio. Passo de Rolar e Balançar dos Braços Alternadamente. Deve ser feito o mais informalmente possível pois quanto mais relaxados estiverem os braços mais o Passo da Saúde mantém esta qualidade. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A terceira parte&lt;/strong&gt; é o Passo da Saúde e aqui o balançar dos braços dá lugar também à rotação do tronco criando um efeito de torção que beneficia todos os órgãos. A torção é de 90º.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O Passo da Saúde deve ser praticado primeiro sobre um pé e depois sobre o outro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os homens devem começar pelo pé esquerdo e as mulheres pelo pé direito. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em relação ao exercício que estamos a estudar em detalhe - Nadar em Terra Firme, juntamos para além do movimento de coordenação dos Joelhos com os Cotovelos o movimento dos Quatro Portões. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, durante este movimento devemos manter a atenção que estas articulações estão sempre em movimento. O movimento circular dos ombros e o movimento de subida e descida das pernas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passamos a ter assim mais quatro elementos na orquestra:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Joelhos, Cotovelos, Anca e Ombros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É importante lembrar que a compreensão deste material passa por uma compreensão não linear. No final deve fazer sentido mas o percurso em que chegamos lá é distinto do processo linear de aprendizagem ocidental. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Peter Den Dekker com quem estudo contou-me que em tempos num período da sua vida aprendeu a fabricar &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Tempeh&quot;&gt;tempeh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este produto é típico da Indonésia e é um produto essencial para dietas vegetarianas ou com pouco consumo de proteína animal pois contém B12. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante vários anos estudou e trabalhou com um fabricante de tempeh que como ele me descreveu nunca lhe ensinou todo o processo de fabricação do produto de forma linear.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele teve a possibilidade de observar as várias partes do processo mas nunca de forma linear. Não havia segredo nenhum a esconder mas é este o método de ensino oriental. Vamos conhecendo as várias ilhas e mais tarde efectuamos a ligação entre elas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das vantagens de criar as nossas mesmas ligações sobre ilhas de aprendizagem é que o que surge seja o fabrico de tempeh seja a prática do Zhan Zhuang Chi Kung é algo único criado por quem pratica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde o Peter dedicou-se ao fabrico e comercialização e produzia um alimento único. POsteriormente vendeu a patente por ser algo que para além de qualidade tinha uma identidade muito própria. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso o que praticamos é considerado uma arte. O Chi Kung é comparado a quem estuda história, música ou pintura na China. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A função do praticante é a de fortalecer as ilhas que vai aprendendo e procurar ligações entre elas. Encontrando-se a si mesmo neste processo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pegando num exemplo prático o Nadar em Terra Firme leva a que cada um de nós tendo em conta as várias harmonias possíveis procuremos a ligação entre elas para que este exercício se torne cada vez mais nosso mas ao mesmo tempo mais eficaz para o Sistema Circulatório.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Deixo-vos a &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/rsemana3-4.pdf&quot;&gt;sugestão de treino para as próximas duas semanas&lt;/a&gt; que permite aprofundar todos estes conceitos de uma forma menos teórica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas! &lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/04/11/semana2</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/04/11/semana2.html"/>
    <title>Resumo da semana 2</title>
    <published>2014-04-11T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-11T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Nesta semana foram estudados dois temas que considero importantes para a compreensão do tema da circulação energética. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São eles a informalidade e a coordenação da mente com o corpo. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informalidade = circulação do Chi.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se recebermos um convite para um jantar formal com um grupo de pessoas que não conhecemos é difícil não existir um certo constrangimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse constrangimento será menor se o convite for para uma festa de praia com um grupo de amigos que conhecemos bem. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática do Chi Kung, podemos torna-la mais leve e descontraída ou em algo mais formal e como tal mais propenso a criar tensões. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem hábitos que podem tornar essa prática mais formal: &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ter uma lista de exercícios que devem de ser praticados num limite de tempo restrito e bem contado. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comparar a nossa prática em qualidade e em quantidade com outros colegas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Praticar com um objectivo rígido determinado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Conta-se que um monge decidiu dedicar a sua vida à meditação com o intuito de que Krishna se materializasse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passaram anos e a sua meditação tornou-se cada vez mais focada nesse propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meditava dia e noite. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dia Krishna decidiu revelar-se e aproximar-se enquanto o monge praticava. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como meditava de olhos fechados o monge sentiu um toque leve no ombro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem abrir os olhos o monge respondeu: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Por favor não me perturbe que estou a meditar para que Krishna se materialize.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os exercícios que temos estado a estudar nomeadamente o exercício de balançar os braços alternadamente requer esta abordagem informal para que possa ser bem absorvido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem duas abordagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A primeira é a de prática num ambiente confortável.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em casa procurem criar um espaço em que se sintam à vontade. Com algum tempo de prática podemos treinar co-habitando com outras pessoas, no parque ou mesmo no local de trabalho. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa primeira fase recomendo que treinem num local onde se sintam à vontade. As aulas ajudam de certo neste processo pois treinamos em grupo. E o grupo pode ser importante se decidir-mos treinar num parque. Se uma dos vossos objectivos de treino é treinar na natureza sugiro que consultem &lt;a href=&quot;http://devagar.org/2013/07/03/tornar-se-invisivel.html&quot;&gt;este artigo&lt;/a&gt; que apresenta algumas reflexões nesse sentido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A segunda abordagem é a repetição.&lt;/strong&gt;  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando existem questões emocionais ou físicas nos ombros. O movimento de balançar os braços alternadamente é uma opção para libertar tensões nessa área e restaurar a circulação esquecida/perdida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praticar três minutos pode não ser suficiente mas ao fim e 10 minutos o movimento é automático e sem pensar. E é ai que o efeito do Chi Kung se manifesta de forma mais intensa - quando deixamos de estar preocupados com a qualidade do movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No que diz respeito à libertação de zonas que acumulam mais tensão quer física quer emocional como os &lt;a href=&quot;http://devagar.org/2014/04/10/circular2.html&quot;&gt;Quatro Portões &lt;/a&gt; o balançar dos braços alternadamente para os portões superiores e o rodar da anca para os portões inferiores são as alternativas mais eficazes que foram dadas a conhecer até agora neste bloco de aulas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Treinem estes exercícios cerca de 10 minutos - para praticantes menos experientes, ou 20 minutos para praticantes com mais rodagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se sentirem cansaço durante a prática é porque o movimento está demasiado formal/tenso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal como uma festa formal em que nos primeiros 10 minutos já desejamos ir para casa. Em oposto com uma festa informal em que ninguém quer que chegue ao fim.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coloquem um relógio despertador com o tempo que desejam treinar, virem o relógio para a parede e executem o exercício de forma relaxada como se o tempo não existisse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem também se desejarem fazer esta prática com uma postura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A única condição é que no dia informal treinam apenas um movimento ou postura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escolham um dia dentro do &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/rsemana1-2.pdf&quot;&gt;programa que vos foi enviado na semana passada&lt;/a&gt; e nesse dia não pratiquem o esquema mas criem o vosso treino informal. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O segundo aspecto referido na  aula foi a introdução ao tema da Mente no treino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exercício escolhido foi o &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/nadar-em-terra-firme.m4v&quot;&gt;Nadar em Terra Firme&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este exercício auxilia a coordenação de todo o corpo em conjunto com a atenção da mente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À semelhança de alguns exercícios mesmo não sendo Chi Kung esta coordenação é o requisito para que sejam mais plenos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um corredor dos 100 metros tem de utilizar todo o corpo se quer ser mais rápido, assim como um maratonista tem de utilizar os recursos de toda a sua estrutura para terminar esta prova. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos dias de hoje esta coordenação pode ser realizada utilizado um treino físico intenso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O paradigma dos desportos de alta competição hoje é este:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A um nível físico um atleta de topo tem ao seu dispor todos os recursos possíveis. Máquinas de treino, alimentação optimizada e cientificamente testada, programas de treino ajustados de forma precisa que combinam a intensidade do treino com o repouso para criar o máximo rendimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao nível do treino dos recursos físicos os atletas não são muito diferentes a partir de um certo nível de profissionalismo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desta forma surge um novo universo a explorar - a Mente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Mente permite que um corredor para além do seu treino físico possa estar em vantagem em relação aos outros competidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um atleta mais seguro e confiante é mais rápido que os seus concorrentes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso pode ser determinante na partida para os 100 metros assim como determinante no endurance mental que um maratonista necessita. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns de nós temos na memória o corredor Português Fernando Mamede que abandonou algumas corridas em alguns casos quando estava bem classificado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Chi Kung o factor mental faz parte da prática. E no nadar em terra firme é utilizado para coordenar o movimento do corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem vários níveis de coordenação que este exercício permite. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciamos na última aula pela coordenação dos joelhos com os cotovelos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, durante este movimento os joelhos executam o movimento de flexão e extensão simultaneamente com os cotovelos.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este exercício requer atenção para que o movimento se encontre efectivamente coordenado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como numa orquestra, a qualidade dos músicos não implica que o concerto seja um sucesso, tem de haver interacção e coordenação. Aqui encontramos o mesmo desafio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os cotovelos e os joelhos podem executar movimentos muito precisos individualmente mas coordena-los leva este movimento a algo mais artístico, a algo que esta relacionado com o “timimg” que pode ser comparado com o mais fabuloso dos quartetos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nadar em Terra firme é um exercício que beneficia todas as cavidades e diafragmas para além de todo o sistema cardio-respiratório. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode também ser utilizado na prática da mentalidade informal. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma boa semana de práticas para todos. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/04/04/semana1</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/04/04/semana1.html"/>
    <title>Resumo da semana 1</title>
    <published>2014-04-04T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-04T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Sejam bem vindos ao novo bloco de aulas regulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este resumo está dividido em duas secções. &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;A secção com o material essencial para iniciar o treino. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O resumo da aula. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Este resumo é o maior de todo o bloco e recomendo que a digestão seja lenta e sem pressa de forma a uma boa assimilação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso este texto foi divido em vários capítulos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que seja consultado &lt;a href=&quot;http://devagar.org/2014/03/10/habitos.html&quot;&gt;este artigo&lt;/a&gt; sobre a criação de hábitos de prática disponível na &lt;a href=&quot;http://devagar.org&quot;&gt;Arte do Cultivo da Quietude&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A prática de Zhan Zhuang Chi Kung poderá incluir várias configurações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mais simples, a prática duma postura durante um determinado período de tempo a outras opções mais elaboradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, a mais comum e que se adapta melhor ao dia à dia é composta por aquecimentos, prática de uma ou mais posturas e o arrefecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em situações que existe mais disponibilidade a prática é composta por aquecimentos complementares, movimentos de integração (Shi-li) e passos (Mo cha bu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo pode ser descarregado o material que considero essencial nesta fase do curso. Mais material essencial será adicionado ao longo do decorrer deste módulo de forma a tornar a vossa prática ainda mais completa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;Seleccionar botão direito do rato e escolher salvar ou guardar como&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aquecimentos&quot;&gt;Aquecimentos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/tres-aquecimentos.flv&quot;&gt;Três aquecimentos.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;posturas&quot;&gt;Posturas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;vhttps://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/recolher-energia-vital.fl&quot;&gt;Recolher a Energia Vital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;arrefecimento&quot;&gt;Arrefecimento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/arrefecimento.flv&quot;&gt;Automassagem &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns alunos a visualização dos vídeos tem sido mais desafiante e menos directa no entanto na minha experiência não tem a ver com o material publicado mas sim com os programas que possuem para ler os ficheiros vídeo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que instalem o programa &lt;a href=&quot;https://www.videolan.org/vlc/&quot;&gt;VLC&lt;/a&gt; este programa garantidamente permite ver todos os vídeos. Se não conseguem peçam ajuda a alguém com mais experiência ou enviem-me um email para procuramos a melhor forma de o fazer. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nesta primeira aula foi apresentado o material que introduz o tema do sistema circulatório. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi iniciado com o tema da célula. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um organismo monocelular contém apenas uma célula e pode-se criar uma relação directa entre o número de células que cada organismo possui e a complexidade das suas funções. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais células - que vou chamar centros, mais complexas são as suas funções. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do meio micro para o macro podemos observar também que o mesmo se traduz em relação aos vários países que tendem consoante o seu tamanho e complexidade a serem um organismo mais ou menos multicelular. Casos de países unicelulares são o Mónaco ou Vaticano. Os Estados Unidos é como um organismo com 50 centros ou estados. Em Portugal conseguimos identificar também vários centros, Lisboa, Porto, Coimbra, Faro, Évora. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre os vários centros existem fronteiras que os delimitam. No caso das paredes celulares permitem as trocas com o interior e o exterior e criar harmonia entre as várias células - no caso dos organismos multicelulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É a harmonia entre estas fronteiras que permite que a circulação se realize entre centros e a falta de comunicação entre estes centros leva a uma desarmonia do organismo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nível mundial sendo os países os vários centros de um organismo maior que é o Planeta Terra a falta de comunicação entre estes vários centros criam tensões variadas. Cada vez temos a noção esta desarmonia que afectam todos os outros centros que habitam neste planeta tal como um ecossistema. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O corpo humano segundo a filosofia oriental não difere muito de um sistema com vários centros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nível macro podemos identificar três centros principais que lhes vou chamar cavidades.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cavidade do Abdómen (1)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cavidade do Tórax (2)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cavidade do Crânio (3)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Estas cavidades estão separadas por fronteiras que regulam as interacções entre elas - que chamarei diafragmas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/trescentros.jpg&quot; alt=&quot;centros&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A azul temos as cavidades a vermelho os diafragmas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A amarelo o alinhamento entre elas.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diafragma inferior refere-se ao chão pélvico e cria as interacções entre a cavidade inferior e a terra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diafragma médio é o correspondente ao diafragma respiratório e cria a ligação entre a cavidade inferior e média. Esta relação é bastante clara se pensarmos na respiração - se esta for plena existe ligação entre o diafragma médio e inferior. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diafragma acima cria a ligação entre a cavidade torácica e a cavidade do crânio. Golas apertadas, gravatas, impossibilidade de dizer o que se pensa bloqueiam este diafragma. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diafragma superior refere-se à ligação com o céu. Este diafragma deve estar orientado para o céu. Quando a nossa postura leva os olhos a fixarem o chão ou adoptamos uma postura em que a cabeça olha a 45º para cima, comprometemos o alinhamento entre este e o diafragma inferior. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas diversas escolas de Chi Kung - Marciais, religiosas e terapêuticas a diferença principal é na forma como estas utilizam as cavidades. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As escolas marcial utiliza extensivamente a cavidade inferior. Posturas baixas e uma ligação forte à terra. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A escolas meditativas promove a utilização da cavidade superior pela utilização da mente para explicar os fenómenos, assim como uma utilização preferencial de imagens mentais ou visualizações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As escolas terapêuticas dão preferência à cavidade média, respiração e movimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando refiro uma cavidade refiro também os diafragmas associados. Assim a escola médica faz uma utilização além da cavidade central, também do diafragma respiratório e do diafragma que liga com a cavidade superior. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto não quer dizer que outras estruturas não sejam utilizadas. Ou seja, o artista marcial utiliza a mente para ganhar foco ou as técnicas terapêuticas para aumentar a sua longevidade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem medita executa também trabalho físico nos templos onde pratica e necessita de praticar alongamentos para se manter saudável. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na escola médica o princípio passa pelo alinhamento do corpo, da respiração e da mente - correspondendo respectivamente a cada uma das três cavidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada escola tem assim uma cavidade de entrada preferencial e é isso o que as define.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando estes sete aspectos do nosso corpo estão alinhados - 3 cavidades e 4 diafragmas, atingimos um estado mais próximo do equilíbrio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na filosofia védica estas estruturas são referidas como os 7 Chakras. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Chi Kung esta teoria pode ser referida como a teoria dos 3 Dantiens - Inferior, Médio e Superior ou os 3 Tesouros - Jing, Chi, Shen - Corpo, Energia Vital e Mente. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um primeiro exercício que nos coloca em contacto com o desbloqueio da cavidade média é o &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/balancar-alter.mp4&quot;&gt;Balançar os braços alternadamente.&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O seu efeito é especialmente sentido no diafragma e cavidade média.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diafragma movimenta-se de forma desimpedida quando relaxamos. Durante o dia relaxar pode significar fragilidade e exposição. Significa abertura incondicional. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bocejar solta o diafragma por exemplo.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A não ser que nos sintamos completamente seguros o diafragma mantêm-se com alguma tensão. Pode ser postural, pode ser emocional, pode ser uma antecipação do perigo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forçar a respiração abdominal para movimentar o diafragma, cria com frequência um movimento em que é criada tensão num local já por si tenso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A abordagem médica Chinesa é a de criar espaço para que a respiração e a comunicação entre a cavidade inferior e média possa acontecer. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez criado este espaço a respiração acontece sem que exista esforço. Porque existe espaço ela circula naturalmente. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na segunda parte da aula foi estudado a “pequena dança”. Este exercício é muito simples. Mesmo para quem não assistiu à aula. &lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Os pés ficam paralelos mas com uma distância entre eles de um punho.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os joelhos estão relaxados muito pouco, o mínimo possível.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os olhos fechados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sentimos o movimento de procura de equilíbrio que o corpo produz. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ficamos durante pelo menos um minuto completamente atentos a esta “pequena dança”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;De seguida procuramos que este movimento de ajuste e totalmente involuntário seja levado para a prática da postura da árvore. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na postura de recolher a Energia Vital&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/recolher-o-chi.jpg&quot; alt=&quot;recolher a Energia Vital&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na postura de Suportar o balão. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-madeira.jpg&quot; alt=&quot;suportar o balão&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos por momentos fechar os olhos para sentir este movimento durante as posturas mas assim que o movimento começa a gerar-se os olhos devem ser abertos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento é o movimento da natureza. Da rotação da terra, das ondas e das marés. É o movimento inquieto da criança ou de um animal que quando acordado não se mantém imóvel. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando perdemos este movimento adoecemos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento é o mais próximo da circulação energética. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É único em cada um de nós e define como tal a nossa identidade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que procurem este principio na postura de Recolher a Energia Vital revendo se necessário o &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/recolher-energia-vital.flv&quot;&gt;Vídeo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A aula terminou com o &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/alongamento1.flv&quot;&gt;1º alongamento das Oito Peças do Brocado.&lt;/a&gt; (Ba Duan jin).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento alonga todos as cavidades e diafragmas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chama-se suportar o céu. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E embora no vídeo o movimento seja executado com a respiração a minha sugestão é que se mantenha nesta postura durante pelo menos uma a três respirações. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante esta permanência encontrem esse pequeno oscilar, essa “pequena dança”.Se o corpo se encontrar tenso e com pouca mobilidade está a ser exercida demasiada força e está a ser criada tensão que bloqueia a circulação energética. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este sistema será aprofundado neste bloco utilizando o princípio das várias cavidade e diafragmas.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento é o primeiro. Compreendido o desafio de manter o corpo alongado mas ao mesmo tempo atento ao movimento do Chi compreende-se um dos princípios mais importantes deste sistema. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que a quietude está presente em todo o movimento e que o movimento está presente na quietude. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;6&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Deixo-vos com a &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/rsemana1-2.pdf&quot;&gt;proposta de treino&lt;/a&gt; para as próximas duas semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas para todos e um excelente Sábado. &lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3regulares.devagar.org/2014/03/31/inicio</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3regulares.devagar.org/2014/03/31/inicio.html"/>
    <title>As aulas começam esta semana</title>
    <published>2014-03-31T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-03-31T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3regulares.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Antes de mais muito obrigado por ter subscrito este curso de aulas de Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este email contém informação sobre a organização deste curso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecemos pelos horários das aulas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;agenda&quot;&gt;Agenda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Início das aulas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Dia 1 de Abril para quem subscreveu as Terças ou Terças e Quintas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Dia 3 de Abril para quem subscreveu aulas às Quintas&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Final das aulas&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Dia 25 de Junho para quem subscreveu aulas às Terças ou Terças e Quintas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Dia 27 de Junho para quem subscreveu aulas às Quintas&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interrupções&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quinta dia 1 de Maio.
Terça dia 10 de Junho. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;horrios&quot;&gt;Horários&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Das 12:30 às 13:45&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quintas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Das 11:30 às 12:25 - Zhan Zhuang Chi Kung sentado - Tema anual relaxamento e sistema imune. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Das 12:30 às 13:45 &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Das 18:45 às 20h &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Todas as aulas têm lugar no &lt;a href=&quot;http://e-macrobiotica.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Instituto Macrobiótico de Portugal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta informação estará disponível para consulta em qualquer altura na página &lt;a href=&quot;http://b3regulares.devagar.org&quot;&gt;principal da plataforma de ensino&lt;/a&gt; para caso de dúvidas referentes à agenda de aulas. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;outras-actividades-para-as-prximas-12-semanas&quot;&gt;Outras actividades para as próximas 12 semanas.&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;workshop-anual-com-peter-den-dekker&quot;&gt;Workshop anual com Peter Den Dekker&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Este ano realiza-se a 25, 26 e 27 de Abril - Informações detalhadas &lt;a href=&quot;http://devagar.org/2014/03/13/workshop.html&quot;&gt;aqui.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Até dia 15 de Abril os valores para os alunos são os seguintes: &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://regulares.devagar.org/files/valores2014a.jpg&quot; class=&quot;profile&quot; style=&quot;float: center; margin-right: 1em; width: 646px;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;prticas-ao-sbado-de-manh&quot;&gt;Práticas ao Sábado de Manhã.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Serão divulgadas as datas brevemente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-se-processam-as-aulas-regulares&quot;&gt;Como se processam as aulas regulares.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns dos participantes já estão familiarizados com o formato das aulas no entanto em todos os cursos existem ligeiras alterações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além das aulas regulares existe uma plataforma que dá apoio teórico ao material prático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo dos vários cursos que tenho realizado procuro em cada bloco criar soluções que permita a todos os alunos ter acesso ao material publicado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste bloco todo o material pode ser descarregado directamente a partir do email. Seguindo os links disponibilizados. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O material é apresentado sobre forma de textos, vídeo, áudio ou imagens. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para comentar ou colocar dúvidas deverá seguir o link no final de cada email. será direccionado para uma página que no final permite colocar as suas dúvidas ou reflexões. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este material será enviado todas as sextas feiras. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns alunos a visualização dos vídeos tem sido mais desafiante e menos directa no entanto na minha experiência não tem a ver com o material publicado mas sim com os programas que possuem para ler os ficheiros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que instalem o programa &lt;a href=&quot;https://www.videolan.org/vlc/&quot;&gt;VLC&lt;/a&gt; este programa garantidamente permite ver todos os vídeos. Se não conseguem peçam ajuda a alguém com mais experiência ou enviem-me um email para procuramos a melhor formas de o fazer. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-tema-deste-curso&quot;&gt;O tema deste curso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fortalecer o Sistema Muscular e Circulatório&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Um corpo que adoece é como um leito estagnado de um rio.” - Provérbio Médico Chinês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang Chi Kung procuramos desenvolver a unificação do movimento do corpo, mente e respiração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os animais movem-se como um todo. Quando uma rã salta todo o corpo salta, quando um cisne protege as suas crias todo o corpo está envolvido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não existe aqui dúvida que a intenção e o movimento estão interligados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ser humano&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Longas horas sentados em trabalho ou lazer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utilização excessiva da mente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Actividades multi tarefa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desconexão entre querer e fazer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Especialização excessiva de algumas partes do corpo resultando no esquecimento de outras&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Criam esta falta de unidade entre a mente e corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Sistema Muscular na visão do Chi Kung não se define apenas pelos músculos mas também na possibilidade de criar ligações funcionais entre eles, quer em movimentos mais rápidos quer em movimentos lentos. Estas ligações levam a que o corpo e a mente possam estar presentes e integradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Sistema circulatório não inclui apenas sangue e linfa mas também os meridianos e estruturas energéticas que pela sua circulação nutrem os órgãos externos e internos nutrindo, fortalecendo e flexibilizando o corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizar o corpo como um todo e unificado&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fortalece o sistema imune e a vitalidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cria corpo com menos tensões físicas e mentais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhora a postura e reduz lesões&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cria maior endurance no trabalho físico ou mental&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desenvolve foco&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Movimento e Circulação são assim complementares para o fortalecimento e integração do corpo e da mente e foram desenvolvidos e refinados durante milhares de anos pelas disciplinas terapêuticas orientais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;primeira-sugesto-antes-do-inicio-das-aulas&quot;&gt;Primeira sugestão antes do inicio das aulas.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Convido-vos a &lt;a href=&quot;http://b3regulares.devagar.org/2014/03/31/inicio.html#forum&quot;&gt;seguir esta ligação&lt;/a&gt; e a partilharem a vossa motivação para estas próximas semanas de aulas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A motivação pode passar por responder a uma destas perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O que gostariam de aprender?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O que gostariam de aprofundar?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O que atitude gostariam que o treino ajudasse a criar?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ou pode ser apenas uma palavra que expresse aquilo que desejam criar. &lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Depois escrevam-na em algum lugar que possam facilmente aceder e usem-na todos os dias como mantra para criar a motivação necessária para o vosso treino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observem como esta motivação inicial se vai transformando e ficando mais clara. 
Fica o desafio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma excelente semana para todos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id=&quot;forum&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
 
</feed>
